<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Iphone on 頑張らないために頑張る</title>
    <link>https://idontwannawork.github.io/tags/iphone/</link>
    <description>Recent content in Iphone on 頑張らないために頑張る</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 28 Jun 2019 10:18:44 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://idontwannawork.github.io/tags/iphone/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>iPhone XRを購入して半年経った感想</title>
      <link>https://idontwannawork.github.io/posts/apple-iphone-xr-review/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Jun 2019 10:18:44 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://idontwannawork.github.io/posts/apple-iphone-xr-review/</guid>
      <description>もともとiPhone 6Sだった iPhone XR（以下、XR）を購入する前はiPhone 6Sを使用していました。au版を中古で買ったのですがそのままauショップへ持ち込みSIMロックを解除してもらって、SIMフリーとして使っていました。当時刺していたSIMはIIJのデータ通信用SIMだった・・・ような気がします（この頃はSIMカードをコロコロ変えていたものでちゃんと覚えてない・・・）。
ところが、iPhone 6Sの発売は2015年です。さすがに発売から数年も経過してくると、バッテリーのヘタりが目立つようになります。Googleマップのナビで長距離ドライブ、とハードに使用したわけでもないのに、1日を乗り切れないくらい持ちが悪くなってきました。遠出する場合は、もちろんモバイルバッテリー持参が必須。自転車に乗る際のナビ代わりに使用したら、それはもうアメ車のガソリンメーターのように、バッテリーがモリモリ減っていきます。ある意味、見ていておもしろいですが、使う分には恐ろしくてたまりません。
「あ、こりゃダメだ」
そう思っていたころでちょうどiPhone XSやXRが発表されました。これ幸いとばかりに、新機種の購入を検討し始めたわけです。
なんでXRよ 一番の理由は値段・・・。
当初はXS購入の検討をしました。とはいえ、さすがは最上位機種であるXS。おいそれと購入できるような金額ではありません。いや、わかるんですよ、メチャクチャハイスペックなら値段も相応に高くなるっていうのは十分に理解できます。
でもね、XSってもうちょっとしたノートPC並みの値段してますよねぇ・・・。ノートPCなら、そこそこのスペックでもドキュメント書いたり軽めなプログラムを組めたりするわけですよ。そして、そういう長文が書けるにはやっぱりキーボードが必要なわけです。いくらスマホのスペックがすごいからって、わざわざ外部キーボード買ってまでスマホで文章書こうとは思わないし、まさかフリック入力で文章なんて書いたら腱鞘炎になりかねません。
そして、XSとXRは同じチップセットを搭載しています。
もちろん細かい仕様ではXRはしっかりと廉価版という扱いですが、それでも頭脳であるチップセットは最上位機種A12 Bionicで、XSと同等であるわけです。その上で、XSと比べれば比較的手の届く金額。
「もうXRでいいんじゃね？」
この2点で、XRの購入を決定しました。
ラッキーだったことに、当時手元にMacBook Air（2011mid）や初代iPad miniがあったため、これらをAppleの下取りプログラムに出してApple Storeのギフト券に換えて購入資金の一部にする（うろ覚えだけど、確か3万から4万くらいにはなったような気がする）ことで、多少安くXRを購入することができました。
ちなみに、XRのカラーは（PRODUCT）REDにしました。ケースはSpigenのクリアケースにしました。
メリット 以下のメリットは、iPhone 6Sと比較してのメリットですのでご了承ください。
 大画面ゆえの情報量
ホームボタンなしのデザインとなり、ほぼ全面で情報が見られる大画面は、一度慣れると戻れないですね。ベゼルはXSに比べると若干太いです。が、このあたりは後述したいと思います。
画面の上部にちょこっと出っ張っているノッチの好き嫌いはあるし、一部アプリはXシリーズの画面に対応してなかったりしますけど。
 FaceIDが手軽で便利
iPhoneを取り出し、画面を見ればすぐに操作可能。TouchIDも登場から代を重ねるにつれ高速化していきましたが、「ホームボタンを触れる」アクションはどうしても必要だったわけです。それがFaceIDになることで、そのワンアクションすら必要ではなくなりました。
ただ、朝起きた直後の「起き抜けの顔」でFaceIDやると、必ず認証エラーになるのはなぜなんですかね・・・自分だけですかそうですか。
 軽快なレスポンス
もともと、iPhoneとiOSでストレスを感じたことはあまりありませんが、XRでもレスポンスの良さは相変わらずです。むしろ端末本体のレスポンス云々より、回線の速度だったりサーバー側のレスポンスの方が気になるくらいです。あと、iMovieで動画ファイルを編集して書き出すときなどは、高パフォーマンスの恩恵に預かれると思います。
スマホで撮影しただけでは味気ないから、撮影した後にちょっとした動画編集をiMovieを使って行い、ムービーを書き出す。出力が終われば、ムービーはAirDropやAirPlayで共有する・・・なんてのも、全部iPhoneで完結できますし、さらにレスポンスよく作成できます。
YouTuber、とまでは行かなくとも子供やペットのムービーを撮って、ちょっと手間をかけて見栄え良くしたい。そんなときはiPhoneで全部できます。
 長時間持つバッテリー
もともとの購入動機だったバッテリーですが、さすがです。動画再生だったりナビだったりで酷使してもしっかり1日持ちます。ライトな使い方をするなら、2日くらいでも十分持つんじゃないでしょうか。
機種変更してから、モバイルバッテリーの出番がすっかりなくなりました。
 高性能カメラ
カメラはもう気軽にパシャパシャ撮るなら、もうデジカメを持ち出すまでもないですが、背景をボカしたポートレート撮影もソフトウェア処理で撮影できるようになりました。かなりきれいに背景がボケます。
ムービーもお馴染みのタイムラプス動画などをしっかり常備しています。
動画・静止画ともに手軽さとクオリティを両立させていて、ポイント高いです。
 カラーバリエーションが豊富
派手な色いいよー_(┐「ε:)_
 耐水性能と防塵性能
水深1メートルで最大30分間の耐水性能です。XS（水深2メートルで最大30分間の耐水性能）よりは少し弱いですが、それでも十分です。
  デメリット 以下のデメリットは、メリットと同様にiPhone 6Sと比較してのメリットですのでご了承ください。
 デカい、厚い
iPhone6Sと比べるので、どうしても感じざるを得ません。「デカい」の大画面とほぼ同義語なので問題ないと言えばないのですが、厚いのはちょっとどうにもならないです。端末サイズのせいで、今まで利用していたスマホケースが軒並み利用できなくなりました。いやまぁ、サイズは理解した上で買ったのですが、ケースに入りそうでギリギリ入らなかったときの絶望感と来たら・・・。
 コントロールパネルと通知センターの呼び出し方法が似すぎ
どちらも画面の上部から下方向にスワイプするのは共通しています。異なるのは右側で行うか、中央部分で行うか。
 カメラが出っ張りすぎ
割と前からそうでしたが、カメラがどんどん出っ張ってます。ケースを着けないのであれば、机などにポンと置くとカメラのせいで必ず不安定です。カタカタ揺れるくらいにはバッチリ不安定です。こればっかりはいただけません。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>TASCAMのiXZを使ってiPhoneでレコーディングする</title>
      <link>https://idontwannawork.github.io/posts/recocrd-with-tascam-ixz/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Jun 2019 17:11:23 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://idontwannawork.github.io/posts/recocrd-with-tascam-ixz/</guid>
      <description>そもそもiXZって何ぞや TASCAMが販売しているスマートフォン・タブレット端末用オーディオインターフェイスです。発売は2011年とめちゃくちゃ昔なのですが現役で販売されていることからもわかる通り、スマートフォン・タブレット端末で利用できる手軽なインターフェイスの王道です。
特徴としては、スマートフォンなどに「アナログで接続する」という点。そして、ギター専用のiRigのような「スマートフォンに直接接続する」仕様であるにもかかわらず、ギターだけじゃなくコンデンサーマイクの利用も可能な点でしょうか。
仕様 サイズは106（W）× 40（H）× 45（D）mmと、最近大型化しているスマートフォンと比べると厚さ以外は割とコンパクト。単3電池2本がセット可能ですが、電池を含めないと100gを切るくらいの軽量さ。
入力端子はハイインピーダンス入力に対応していて、ギターなどを直接接続できます。また、端子がXLR/TSコンボジャック仕様で、ギター・ベースやシンセサイザーなどの標準プラグだけでなく、XLR端子をもつマイクも接続可能です。さらに、単3電池2本によるファントム電源の供給が可能で、コンデンサーマイクの接続もできるとあって、実売価格が4000円前後の商品としては割と充実した装備です。
スマートフォンやタブレットへの接続には、本体から「ニョキッ」と生えている4極端子を用います。デバイスのヘッドホン端子に接続することで、アナログでのレコーディングができるようになるわけです。最近だとLightning端子などに接続してデジタルでレコーディングする機種もありますが、ヘッドホン端子でのアナログ接続ならAndroidとiOSの双方で利用できるので、ありがたいです。まぁ、最近はそもそもヘッドホン端子が存在しないスマホもゴロゴロありますけどね・・・。
ちなみに、説明書などにはこの機種が利用できるデバイスを「4極端子（CTIA規格）を搭載した端末に限ります」としているのですが、4極端子を装備していないデバイスって最近あるんですかね？
また、本体背面の3.5mmステレオミニジャックにイヤホンやヘッドホンを接続することで、音声出力をモニターしながらレコーディングできます。まぁ、この「モニターしながらレコーディングできる」って言うのが、ちょっとした罠 になっているんですけどね・・・_(┐「ε:)_（後述）
なお、当機種はiOSにおける動作検証の対象機材となっておりサポートページでiOS12における動作が確認されていることから、今後もしばらくは安心して使用できます。ただ、Lightning端子に接続するようなデジタル仕様じゃないので、OSの変更で影響が出てくるのか？と問われると、「ぶっちゃけ関係ないんじゃないの？」と首をかしげるところではありますが。
ちなみに、細かいところにツッコミを入れるなら、多分USBオーディオインターフェイスじゃないと思うんですけど（名推理）
使い方 接続 使い方は、正面の入力端子にギターやシンセを接続し、背面の4極ミニプラグケーブルをスマートフォンやタブレットのヘッドホンを接続します。また、本体の背面にあるヘッドホン端子へ対しヘッドホンなどを接続して音声出力をモニターします。
このとき、標準ジャックを利用するのであれば電池は不要です。電池は、コンデンサーマイクを接続する際のファントム電源の供給にのみ利用するからです。
音量調整 音量はデバイスのボリュームを調整することで操作します。
さあレコーディング！・・・あれ？ 接続はこれで終わりです。ただこれだけではレコーディングできません。そう、アプリが必要なのですよ・・・！
アプリは？ iXZ用のアプリというものはリリースされていません。じゃあどうするか？
好きなアプリを使えばいいんじゃね？、です。
そう言ってしまうと冗談に聞こえますが割とマジです。何せアナログの入力なので、プロテクトも何もないわけですから、極端なことを言えばスマホに標準搭載されているカメラアプリを使って録画してもいいわけです。あるいは、iOSであればGarageBandがパッと思い浮かぶところでしょうか。外部入力が可能になった。Korg Gadget 2でもいいかもしれません。ただ、Gadgetはちょっと問題があるかも（後述）。
慣れ親しんだアプリを使ってねという、TASCAMの思いやりなのかもしれないデスネ（ぐるぐる目）
つまづいたところ 音声入力のモニターができるか否かはアプリ次第 単純明快なアナログ接続のiXZですが、スムーズに万事うまく行ったわけではありませんでした。というのが、音声入力のモニターができるか否かはアプリに依存する点です。
当初、この機種の動作確認を行うのに、iPhoneのカメラアプリを利用しました。ところが、接続したイヤホンから音声のモニターができないのです。かすかな「サー」というホワイトノイズが彼方に聞こえるのみで、INPUTのダイヤルをひねろうとiPhoneの音量を調整しようと一向に音声をモニターできません。
「あちゃー、初期不良かなー」と思いましたが、録画した動画を再生してみるとしっかりと入力した音声が録画されていました。つまり、音声入力は取得できているけど、それをモニターできないわけでした。
少し調べてみたところ「モニターの可否は、レコーディングに利用するアプリが入力された音声を出力へ返してくれるかどうかに依存している」ということがわかりました。
つまり、iXZは録音するデバイス（この場合iPhone）からの音声出力を単純にデバイスのイヤホンに出力しているだけで、iXZ本体のイヤホンジャックに向けて配線しているわけではない、ということです。なので、入力された音声をモニターできる機能を持ったアプリを利用すればよい、ということになります。
モニターできるアプリ Garagebandはモニター機能があります！ なので、iOSデバイスをお持ちの方はiXZを購入すれば、すぐに手持ちのイヤホンをiXZにぶっ刺してモニター可能です。なお、Korg Gadget 2はレコーディングするガジェットが搭載されているのですが、モニター機能を終ぞ探しきれませんでした・・・まさか、そもそも存在しない？
ただし、GarageBandのようなアプリは動画ではなく音声のみを録音するので、「動画を取りつつ音声をモニターしたい」というニーズには対応できない、ということになります。この場合、根本的な解決策はモニターできる録画アプリを探すことになります。そんなのあるんですかね？
モニター非対応のアプリでモニターしながら録画するには プラグを分岐させるアダプターを用意することで、片側をiXZ側に流しながらもう片側でモニターする、という力技が実現可能です。
今回は録画したかったものがKORGのvolcaをいじる場面だったので、ステレオミニプラグを分岐させるアダプターを利用しました。volcaのアウトプットに分岐アダプターを接続し、一方はiXZに接続しつつもう一方をイヤホンやスピーカーに接続することで、モニターしながら録画できる環境にしました。
使った感じはどうなのよ スゲーお手軽・・・！！ _(┐「ε:)_
これなんですよねぇ。レコーディングしたい機材をパパッと接続して、アプリを起動して録音するだけ。それ以上の操作は必要ないうえ、どこへでも持って行けるサイズ。ギターなどを接続するなら電池も不要で、とにかく身軽かつ気軽。
アナログ特有のノイズはどうしてもありますが、言うほど気にはなりません。これ以上を望むならもう少し出費してデジタルのオーディオインターフェイスを準備するほうが、精神衛生上よろしいかと思います。
というか、この手のインターフェイスでギターとマイクが接続できるものはiXZが今の所最安値です。より良い環境を求めるなら自動的に出費する以外にはありません。強いて言えばiRigですけど、あれはギターとかの標準プラグのみ対応してる機種ですしね。
気になったと言えば、iXZ本体にイヤホンを接続してモニターする場合、原音と比べて若干音がマイルドになるというか、少しハリがなくなるというか、そんな気がします。良く言えば「角が取れて落ち着く」、悪く言えば「ヌケが悪くなってダルい」。ただし、イヤホンはあくまでもモニター用ですしiPhone本体にはそこそこのヌケで録音されているので問題ないでしょう。
そして何よりこの値段設定が素晴らしい。コストパフォーマンスとしては、100点満点じゃないでしょうか。
まとめ 身軽でお手軽な上、コスパまで備えた働き者です。
スマートフォンやタブレットを利用してレコーディングしたい、ギターだけじゃなくてマイクも使いたい、小難しいのはいいからとにかく気軽にやりたい。
そんな人にぜひオススメしたい、良質なインターフェイスです。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>