<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Review on 頑張らないために頑張る</title>
    <link>https://idontwannawork.github.io/tags/review/</link>
    <description>Recent content in Review on 頑張らないために頑張る</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 25 Sep 2019 00:16:41 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://idontwannawork.github.io/tags/review/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>アルバムレビュー Cadans der getouwen「Cadans der getouwen」</title>
      <link>https://idontwannawork.github.io/posts/disk-review-cadans-der-getouwen-cadans-der-getouwen/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Sep 2019 00:16:41 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://idontwannawork.github.io/posts/disk-review-cadans-der-getouwen-cadans-der-getouwen/</guid>
      <description>Cadans der getouwenとは オランダのカントリー・フォークグループ。Guy Roelofsが中心となり結成。活動時期は2000年前後ごろ。現在は解散しており、Tjaneに活動が引き継がれています。
・・・基本情報少な過ぎるんじゃないかって？いえいえ。何せオフィシャルサイトがオランダ語でさっぱり、リーダーのGuy Roelofsをインタビューした記事は英語（とりあえずなんとか読める内容ではあるけど）。検索して出てくるとしたらオランダ語のレコード店のページ。あとはDiscogs。日本語のページは皆無・・・。むしろ、下手したらこのページが日本語記事でサジェストされる勢い。まぁ、ホントに情報ないです。
とは言え、情報が少ないことと、アーティストの音楽性やアルバムのクオリティに関係はまったくありません。えぇ、とにかく絶品です（ちなみに試聴は後述のとおりYouTubeでも可能です。ググっても出てきます）。
アルバムの内容とか どの曲も基本的には、フォークとかトラッドミュージックをベースにしています。そこにポップとかカントリー、イージーリスニングっぽい要素が絡んで、郷愁を誘うような懐かしい曲調でありつつも現代的なエッセンスを盛り込んで、非常に聴きやすいアルバムになってます。
1曲目の「Rom Rom Mij Wielken」とか2曲目の「De Linnenwevers」なんて、すごくポップで「トラッドミュージック」って感じはあんまりしなかったりします。むしろ、ちょっとしたAORって感じ。
とは言え4曲目の「Spotlied – Polka」では、いかにもフォーク！トラッド！って感じの曲が出てきたりして。後半になればなるほどトラッドさで主張するような曲が多くなってたりして、しっかりカントリー好きもワールドミュージック好きも喜ばせてくれます。アルバム前半では聴きやすく現代的な曲調で揃えつつ、そのままトラッド色の強い後半まで引っ張って行くような構成です。なので、個人的には後半まで通して聴かせるために、前半に「掴み」になりそうな曲を配置したのかなー、と思ったりもします。
基本的にリズム隊はエレキベースとベーシックなドラムセットなので、そこだけ聴くととても馴染みやすくポップです。ただ、各々の曲のイントロや間奏に顔を出すフルートやアコーディオンのおかげでただのポップやAORにならず、カントリーやトラッドさがブレンドされて、いいスパイスになってます。とくに特徴的なのが「ブズーキ」と呼ばれる、バルカン半島方面で用いられるギターやマンドリンのような弦楽器です。一聴するとシングルコイルのピックアップ搭載のギターっぽい硬質な響きなのですが、この「ギターっぽいけど、でもなんか違う」というのがいい味を出しています。
どの方面にもウケる、高次元でバランスの取れた構成になっていると思います。
ちょっと難点があるのよ 難点なのは全曲通じて歌詞がオランダ語なので、内容がさっぱりなこと。全然わからん。オランダ語を解する人でカントリーやトラッドミュージックが好きで、しかもSpotifyなどのサービスを利用している人は、今すぐ歌詞の内容を理解しつつ聴けます・・・って、難易度が高すぎるっての_(:3」∠)_
それとCDをはじめとするフィジカルな音源が入手困難なこと。ただ、Spotifyなどではストリーミング配信されているため、こういったサービスを利用している人で「別にCDとかモノで持ってなきゃいけない必要はないよ」っていう人には問題ないと思います。
どこで聴けるかって言うと Spotifyにはありますが、Amazom music unlimitedにはありませんでした。Apple Musicでは配信されているのかな？ちょっと調べきれてないです。誰かご存じないですかね？
ちなみに、YouTubeに音源がアップロードされているのですが、これオフィシャルなんですかね？
ちなみに グループ名である「Cadans der getouwen」。これはオランダ語で、翻訳すると「織機のリズム」。なんで織機か、というと中心人物のGuy Roelofsの両親がテキスタイルの工場オーナーだったからだとか。
ちなみに2 そもそも自分がこのアーティストを知ったのは、タワレコかHMVかディスクユニオンのどこか店舗でセールされてた輸入盤を買い漁ってたときなんですよね。たぶん2000年代後半のどこかで買いました。この頃は、とにかく何でもいいからいろんなアルバム買ってたな・・・。このアルバムに関しても、「とりあえず中身わからないし、そもそも何語なのかすらわからないけど、なんとなくジャケットからして良さそうだから買ってみようか」みたいな。たしか、そんなノリだったと思います。よくぞ買っておいた、私。いやー、数百円をケチったりしないで買っておいて、ホントよかった。
今ではもう記憶も定かではないですが、たぶん中古盤ではなかった覚えがあるので、そもそもバイヤーは何でこのアルバムを仕入れたのか、とても興味があります。ヨーロッパカントリー好きなバイヤーだったのだろうか。でも、なかなか売れないだろ、こんなの。いや中身はいいんだけどさ、ニッチすぎるでしょ。
郷愁の田園風景を彷彿とさせる曲たち。帰省する旅路でのBGMにいかがでしょう。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Korgのvolca drumを買ったので軽くレビューしてみる</title>
      <link>https://idontwannawork.github.io/posts/korg-volca-drum-review/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Aug 2019 16:03:40 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://idontwannawork.github.io/posts/korg-volca-drum-review/</guid>
      <description>まーた買っちゃった modularに引き続き、volca drumも買っちゃったい_(:3」∠)_
volcaとは volcaとは、KORGの生み出したシンセサイザーのシリーズでして、個人的にも大好きなシリーズです。コンパクトな筐体にハイエンドモデル顔負けの要素をこれでもかと積み込んで、美味しいところをコンパクトな筐体に詰め込んだセミモジュラーシンセだったり、かと思えばキック音に特化しまくった超絶ニッチだけどスゴく使えるキックジェネレーターだったり、王道のポリフォニックなアナログシンセサイザーなどなどを生み出してきたシリーズです。
個人的にも今までにkeys、bass、kick、sampleなどなど購入してきましたが、今回新たにリズムマシン・パーカッションシンセサイザーであるvolca drumを購入しました！
ちなみにvolca modularは 以前に購入したセミモジュラーシンセであるvolca modularのレビューはこちらです。
volca drumとは volca drum（以下、drum）はKORGがデジタル・パーカッション・シンセサイザーと銘打っているとおり、デジタルのリズムマシンです。すでにリリースされているvolca beatsやvolca kickがアナログのリズムマシンであることを考えると、今までにない新機軸の機種であることがわかります。ちなみに、volca sampleも同様にデジタルですが、こちらはサンプラーなので基本的にプレイバックが主な利用用途で、音作りに関しては限界があります。要は元のサンプルから大いに逸脱した音は作れないわけです。
対して、drumではDSPによるアナログモデリングによって音を編集して、volcaシリーズでお馴染みのシーケンサーでリズムパターンを組み立てます。drumのDSPは、オシレーター波形にサイン波、のこぎり波、ノイズなどを採用しています。オシレーターから出力された音にいろんな変化を加えることで、本物の打楽器に近似した音からデジタル特有の独特な音まで、ドラムだけにはとどまらず、幅広いバリエーションのパーカッション・サウンドを生成できます。
パートの仕様 volca drumは合計で6つのパートを保持しています。また、これらのパートはそれぞれ個別に2つのレイヤーを持っています。これらのパートはそれぞれ同じ仕様です。「同じ仕様」とは各パートが同じオシレーター、モジュレーター、EGを保持していることを指しています。つまり「ここはバス・ドラム、ここはシンバル・・・」といったルールや制限はないため、バスドラムやスネアドラムを抜いたパターンを構築したり、全パートでそれぞれ微妙に異なるシンバル音を生成したりすることも可能です。極端なことを言えば、全パートで同じ音を生成することも可能なわけです。まぁ、実用性があるかどうかは、とりあえず別にして。
なお、パターンは最大16個まで保存が可能です。
各パートはそれぞれ2レイヤーを保持しています。各レイヤーのパラメーターは個別でも同時でも編集が可能なので、2つのレイヤーに同じ音を重ねて厚みを持たせることができます。
ウェーブガイド・リゾネーター エフェクト部は、物理モデリングをベースとしたウェーブガイド・レゾネーターを搭載しています。これは、太鼓の胴や長いパイプのような筒状の残響音を加えるチューブと、スネアの音っぽいメタリックな感じの弦の響きを加えるストリングスの2タイプが選択可能です。パネル中央部の3つのツマミによりDECAY（減衰量）、BODY（音のキャラクター）、TUNE（ピッチ）の設定が可能で、TUNEを小さな値にすればショートディレイにもなります。これらのツマミはモーションシーケンスの対象です。
シーケンサーなど シーケンサーは他のvolcaシリーズやリズムマシンでもおなじみな、16ステップがベースのシーケンサーです。16ステップを1小節としてパターンを組み立てていきます。その中でdrumには即興性と表現力に優れた機能がいくつかあります。
ACTIVE STEP ACTIVE STEPは各パートにおいて再生したいステップを任意に設定できる機能です。各パートごとに設定できるので、全体のうち1パートだけリアルタイムに再生するステップを変えたいっていう場合にも利用可能です。
SLICE たとえばスネアドラムのロールは、シーケンサーが16ステップである場合これより細かいステップでビートを設定はできません。ところが、SLICE機能を利用することで、16ステップよりさらに細かいステップを設定でき、さらにSLICEするレベルはツマミで変更可能です。
ACCENT アクセントです。これが設定されたステップは強拍になり、リズムのニュアンスを多彩に表現することが可能です。
CHOKE 複数パートのうち、発音を優先させたいパートを設定できるのがCHOKE機能です。チョークを有効にしたパートは同時には発音せず、パート番号の小さい1パートの発音が優先されます。要はサイドチェイン、あるいはダッキングのような感じです。
開封の儀 さて、いつもの如く開封の儀です。
相変わらず、ひと目見てそれとわかるKORGのガジェット特有のデザインであるパッケージがとても良いです。
こちらもいつもの如く開封してすぐ出てくるマニュアル類。
中の蓋を外すとdrum本体が出てきます。
本体です。黒とゴールドの彩色で、高級感のあるデザインです。あまりこの価格帯でのガジェットにはない色彩ですよね。
実際の動作の様子 volca drum買いました。特有の出音がクセになりそうな面白いガジェットですね#volca#korg pic.twitter.com/D2VT1rgejD
&amp;mdash; ysko (@unknown_strings) August 9, 2019 
いかにもダンストラック的な4つ打ちです。drumのDSPが出力する音は、結構特徴的であることがわかりますね。
他も#volca #korg pic.twitter.com/eLEP0L5UON
&amp;mdash; ysko (@unknown_strings) August 9, 2019 
ドラムンベースのようなリズムパターン。スネアドラムにSLICE機能でロールを入れています。さらに「ぴょーん」という飛び道具的な音も組み込んでみました。
なお、このパターンではSwing機能の値をマイナス方向に設定しています。そうすることで、前のめりなノリになっていることがわかります。ちなみに、Swingをマイナス方向に設定するには、FUNCキーを押しながらSwingのツマミをいじることで、設定可能です。
まとめ 音作りの底なし沼。馴染みな音も奇抜な音もなんでもござれな個性的リズムマシン！です。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Korgのvolca modular買ったので軽くレビューしてみる</title>
      <link>https://idontwannawork.github.io/posts/korg-volca-modular-review/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Jun 2019 00:30:23 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://idontwannawork.github.io/posts/korg-volca-modular-review/</guid>
      <description>買っちゃった volca modular、買っちゃったい。いやっほー_(:3」∠)_
volca modular？ volcaとは、KORGの生み出したシンセサイザーのシリーズでして、個人的にも大好きなシリーズです。コンパクトな筐体にハイエンドモデル顔負けの要素をこれでもかと積み込んで、FM音源を完全再現した上でUIをユーザーフレンドリーにして扱いやすくしたデジタルシンセサイザーだったり、かと思えばキック音に特化しまくった超絶ニッチだけどスゴく使えるキックジェネレーターだったり、王道のポリフォニックなアナログシンセサイザーなどなどを生み出してきたシリーズです。
個人的にも今までにkeys、bass、kick、sampleを購入してきましたが、今回新たにセミモジュラーシンセであるvolca modularを購入しました！
ちなみにvolca drumは 別途購入したリズムマシンであるvolca drumのレビューはこちらです。
モジュラーシンセサイザーって何よ？ モジュラーシンセサイザーはシンセサイザーの各機能をモジュールとして分割して、それぞれをパッチケーブルで接続します。利用するモジュールも接続の順番もその接続先もすべて自分でカスタマイズできる、非常に自由度の高いシンセサイザーの形式です。「ユーロラック規格」という統一規格があって、この規格に沿った設計のモジュールであれば異なるメーカーのモジュール間でもパッチケーブルで接続して使用する事ができます。
逆に言えば自由度が高いゆえに難易度も高く、モジュール1個だけでは何もできず複数のモジュールが必要になりますが、そのモジュール1個あたりでウン万円したりします。また、モジュールが多くなればそれを格納するラックも大型の物が必要になり、異なるサイズのラックを用意しないといけないという難点もあります。ハマったらなかなか抜け出せない沼ですが、とっかかりにくいのでそもそも初心者向けとは言えません。
多分、めちゃくちゃハマったら車1台分とかの金額を投入することになると思います_(:3」∠)_
そんなモジュラーシンセサイザーを、そこそこの自由度を保ちつつ扱いやすくしたのがセミモジュラーシンセサイザーです。モジュラー構造を持ちつつもあらかじめ内部でパッチングされているため、一般的なシンセサイザーのようにも利用できます。もちろん、モジュラーシンセサイザーの醍醐味であるパッチングもできるようジャックがしっかりと用意され、外部でパッチングされると内部のパッチをバイパスするような仕組みになっています。
このvolca modularはセミモジュラーシンセサイザーです。そう、パッチングなしに楽しむこともできますが、パッチングすることでモジュラー然とした見た目とサウンドを得られるのです。しかも、一般的なモジュラーシンセサイザーのモジュール1個分の価格で！ここまでの話で、いかにこのシンセが画期的であるかがおわかりいただけると思います。実際安い（忍殺語
開封の儀 外箱から。volcaに限りませんが、KORGの箱のデザインってイイですよね。
箱を開封するとモジュールのリファレンスがまず目に入ります。多分、触り始めた当初はこれがないとにっちもさっちも行かないのでは・・・モジュラーシンセサイザーの知識がある人だったら問題ないのでしょうが、そういう人ってコレ買わないと思うしなー。
同梱されているのは、前述のリファレンスと取扱説明書などです。あと、ソフトシンセのプロダクトキーが記載された紙もありました・・・けど、使うかなぁこれ_(:3」∠)_
さて、書類などを出すと本体と電池、パッチケーブルなどが見えますね。
本体を取り出したところ。ところどころにある黒い四角い部分は、パッチケーブルを差し込むジャックです。
本体を真上から。白いラインは内部パッチングを表しています。1本もパッチケーブルを利用しない場合は、この白いラインで表された内部パッチングを通過して音が出力されます。
動作の様子など とりあえず、まずはパッチングなしでプレイしてみました。volcaシリーズで培われたシーケンサーは、相変わらず直感的でおもしろいです。
Korgのvolca modular、買ってしまったのですが、パッチなしで既にこの出音でエグい(褒め言葉#volca pic.twitter.com/tkItOYT7Nv
&amp;mdash; ysko (@unknown_strings) 2019年6月6日 
もともとこの手のシンセは、いい意味で結構アバンギャルドな音なんですが、コイツもご多分に漏れずかなりキテます。いわゆるMOOGだったり往年のRolandやYamaha的なシンセサイザーとは異なる音で、好みは少し分かれるかもしれません。
コイツはいわゆる「ウエストコーストスタイル」なモジュラーシンセサイザーに分類されるのですが、前述のMOOGたちなどは「イーストコーストスタイル」なんですね。キーボードでの演奏を前提としているイーストコーストに比べると、ツマミでのパフォーマンスを前提にしているのか、とにかくツマミをグリグリやっているだけで時間が過ぎていきます。それぐらい楽しいです。ビキビキ言ってますぜ。
まとめ 良心的な値段とユーザーフレンドリーなUIに刺激的なサウンドを内包したアツいモジュラーシンセサイザー！です。
モジュラーシンセサイザーって、セミモジュラーシンセを含めてもそこそこの値段するので、2万円前後で買えるというのはもはや規格外と言ってしまっていいでしょう。それでいてモジュラーシンセの醍醐味をしっかり内包していて、サウンドもエキサイティングと、欠点らしい欠点がないです。
さあ、これでモジュラーシンセサイザーにハマって、沼に沈みましょう。沼は楽しいですよ。ほら、レンズ沼とかあるじゃないですか（ぐるぐる目</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SequenzのVolca Rackが来たのでレビューしてみる</title>
      <link>https://idontwannawork.github.io/posts/sequenz-volca-rack-review/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Jun 2019 21:02:37 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://idontwannawork.github.io/posts/sequenz-volca-rack-review/</guid>
      <description>はじめに （個人的に）待望の、待望のvolca rackが来ました！
volca rack? volcaといえば、KORGの生み出した大ヒット商品でして、個人的にも大好きなシリーズです。コンパクトな筐体にハイエンドモデル顔負けの要素をこれでもかと積み込んで、王道のポリフォニックなアナログシンセサイザーだったり、かと思えばキック音に特化しまくった超絶ニッチだけどスゴく使えるキックジェネレーターだったり、価格とサイズで攻めに攻めたセミモジュラーシンセサイザーなどなどを生み出してきたシリーズです。
そんなvolcaなんですが、どの機種でも筐体のサイズは全部一緒です。なので「ラックに格納したら良さげだよねー」というのがvolcaユーザーの思いでした。実際、DIYでvolca用のラックを作ってしまった人もいるようで、YouTubeなんかを見てるとたまに自作っぽいラックでvolcaをプレイしている動画なんかがあったりします。
そんな、多分誰もが「あったらいいよねー」と思っていたはずのラック。個人的にも結構欲しかったラック。それがこの度とうとうKORGオフィシャルで発売されました！
前置きが長くなりましたが、そのvolca rackを購入しましたのでレビューしてみよう！という記事です。
開封の儀 まずはおなじみな開封風景をどうぞ。
外箱から 「取り扱いはていねいに」がデカデカと印字されておりますな。これに限りませんが、開封時のカッターは、品物本体を傷つけないよう気をつけたいものです。
箱側面には「2x2」と印字されています。そう、合計4つのvolcaを設置できるわけです。
開封 箱を開けた直後。簡単な組み立て説明書があります。
Sequenzの小さいステッカーが同梱されていました。
説明書などを取り出すと各パーツが収納されています。
組み立ては6角レンチを用いてネジで行います。
取説は英語表記ですがなんの問題もありません。というか、これは絵だけでもいいのでは、ってレベルです。簡単です、簡単。
各パーツです。サイドパネルが木製なの、シンセサイザーラック然といった雰囲気でいいですよね。
なお、volcaを収納するメインパネルの内側には、滑り止めのゴムがあります。車のワイパーブレードみたいにはまっています。これのおかげでvolca本体の固定ができるわけですね。
完成 5分くらいで組み立ては完成します。簡単です。
縦に設置するとこんな感じ。場所は取りませんが、この状態で操作するなら目線的には椅子が必須ですね。落ち着いて操作するにはこのポジションがいいかもしれません。
個人的に、インテリアとして置いておくにはこのポジションがベストだと思います。
横に設置するとこんな感じ。立ちながら操作するなら、個人的にはこのポジションがベストです。
なお、ご想像のとおりで、縦置きセッティングのまま横置きへと移行することは、ラックの天地が逆転してしまうためできません。移行するためには、一度volcaをぜんぶ引っこ抜いてセッティングし直す必要があります。まぁ、そこは仕方ないですね。
横から見るとこんな感じ。
Sequenzのロゴが手前側だと、横置きです。
縦置きにするとサイドはこんな感じ。
とりあえず仮セッティング いいですねー！
単純に手持ちのvolcaを並べて見ましたが、それでもこの整然とした「ピッタリ感」はさすがオフィシャルと言えます。volcaをセッティングしたままインテリアとして置いておくとしても、なんの問題もない王道なデザインにグッときます。やっぱりこのサイドパネルが木製なのはいいですね（2回目
volcaは全面からはめ込んでいきます。このとき、はめ込むのにもラックから外すのも滑り止めのゴムが絶妙に支えてくれます。ケーブルを抜くのと一緒にvolcaが引っこ抜ける、なんてことはありませんでした。ただし、MIDIケーブルだけは結構しっかり挿さるので、さすがに本体を固定しないとラックからvolcaが釣れます_(:3」∠)_
自分はたまたまvolcaを4つ以上持っているので、問題ありませんでした。が、3つ以下しかなかったりするとラックに空きスペースができちゃうので、その空きスペースを埋めるためにまたvolcaシリーズを買うことになるでしょう。ええ、きっとそうなります（ぐるぐる目
ちなみに、SQ-1も設置できます。ただし、写真の通り、縦は少し足りません。縦が足りないため、滑り止めのゴムが仕事をしないので、縦置き時には下段に収納しないと、ふとした瞬間に落下しそうでちょっと怖いです。ただ、SQ-1の給電がUSBケーブルで、本体の上側麺にコネクターがあるのを考えると、上に多少スペースが開いてないとUSBケーブルが挿せなくて困るというのもあるのですが・・・。ケーブルをうまく回避しつつ、空きスペースをなにかで埋めればなんとかなりそうな気もします。あるいはもう電池駆動を前提にしちゃうとか。
ちょっと見にくくて申し訳ないですが、SQ-1でvolca modularをCVでコントロールしつつ、kickとsampleでドラムパターンを組めるようなセットアップにしてみました。イイですねー_(:3」∠)_
まとめ volcaを複数台持っているようなvolcaファンには必須です！
手持ちのvolcaを自由にセッティングでき、SQ-1も設置可能。その上インテリアとしてちゃんと成立するデザイン。非常にイイです。
volcaも（2019年6月16日現在で）また新しい機材がリリースされることですし、このラックにセッティングしてプレイしてみるのも一興かなと思います。
ああ、ウチのvolcaは今5台だからあと3台買えばもう1つラックにセッティングできるんだな・・・（ぐるぐる目</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>TASCAMのiXZを使ってiPhoneでレコーディングする</title>
      <link>https://idontwannawork.github.io/posts/recocrd-with-tascam-ixz/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Jun 2019 17:11:23 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://idontwannawork.github.io/posts/recocrd-with-tascam-ixz/</guid>
      <description>そもそもiXZって何ぞや TASCAMが販売しているスマートフォン・タブレット端末用オーディオインターフェイスです。発売は2011年とめちゃくちゃ昔なのですが現役で販売されていることからもわかる通り、スマートフォン・タブレット端末で利用できる手軽なインターフェイスの王道です。
特徴としては、スマートフォンなどに「アナログで接続する」という点。そして、ギター専用のiRigのような「スマートフォンに直接接続する」仕様であるにもかかわらず、ギターだけじゃなくコンデンサーマイクの利用も可能な点でしょうか。
仕様 サイズは106（W）× 40（H）× 45（D）mmと、最近大型化しているスマートフォンと比べると厚さ以外は割とコンパクト。単3電池2本がセット可能ですが、電池を含めないと100gを切るくらいの軽量さ。
入力端子はハイインピーダンス入力に対応していて、ギターなどを直接接続できます。また、端子がXLR/TSコンボジャック仕様で、ギター・ベースやシンセサイザーなどの標準プラグだけでなく、XLR端子をもつマイクも接続可能です。さらに、単3電池2本によるファントム電源の供給が可能で、コンデンサーマイクの接続もできるとあって、実売価格が4000円前後の商品としては割と充実した装備です。
スマートフォンやタブレットへの接続には、本体から「ニョキッ」と生えている4極端子を用います。デバイスのヘッドホン端子に接続することで、アナログでのレコーディングができるようになるわけです。最近だとLightning端子などに接続してデジタルでレコーディングする機種もありますが、ヘッドホン端子でのアナログ接続ならAndroidとiOSの双方で利用できるので、ありがたいです。まぁ、最近はそもそもヘッドホン端子が存在しないスマホもゴロゴロありますけどね・・・。
ちなみに、説明書などにはこの機種が利用できるデバイスを「4極端子（CTIA規格）を搭載した端末に限ります」としているのですが、4極端子を装備していないデバイスって最近あるんですかね？
また、本体背面の3.5mmステレオミニジャックにイヤホンやヘッドホンを接続することで、音声出力をモニターしながらレコーディングできます。まぁ、この「モニターしながらレコーディングできる」って言うのが、ちょっとした罠 になっているんですけどね・・・_(┐「ε:)_（後述）
なお、当機種はiOSにおける動作検証の対象機材となっておりサポートページでiOS12における動作が確認されていることから、今後もしばらくは安心して使用できます。ただ、Lightning端子に接続するようなデジタル仕様じゃないので、OSの変更で影響が出てくるのか？と問われると、「ぶっちゃけ関係ないんじゃないの？」と首をかしげるところではありますが。
ちなみに、細かいところにツッコミを入れるなら、多分USBオーディオインターフェイスじゃないと思うんですけど（名推理）
使い方 接続 使い方は、正面の入力端子にギターやシンセを接続し、背面の4極ミニプラグケーブルをスマートフォンやタブレットのヘッドホンを接続します。また、本体の背面にあるヘッドホン端子へ対しヘッドホンなどを接続して音声出力をモニターします。
このとき、標準ジャックを利用するのであれば電池は不要です。電池は、コンデンサーマイクを接続する際のファントム電源の供給にのみ利用するからです。
音量調整 音量はデバイスのボリュームを調整することで操作します。
さあレコーディング！・・・あれ？ 接続はこれで終わりです。ただこれだけではレコーディングできません。そう、アプリが必要なのですよ・・・！
アプリは？ iXZ用のアプリというものはリリースされていません。じゃあどうするか？
好きなアプリを使えばいいんじゃね？、です。
そう言ってしまうと冗談に聞こえますが割とマジです。何せアナログの入力なので、プロテクトも何もないわけですから、極端なことを言えばスマホに標準搭載されているカメラアプリを使って録画してもいいわけです。あるいは、iOSであればGarageBandがパッと思い浮かぶところでしょうか。外部入力が可能になった。Korg Gadget 2でもいいかもしれません。ただ、Gadgetはちょっと問題があるかも（後述）。
慣れ親しんだアプリを使ってねという、TASCAMの思いやりなのかもしれないデスネ（ぐるぐる目）
つまづいたところ 音声入力のモニターができるか否かはアプリ次第 単純明快なアナログ接続のiXZですが、スムーズに万事うまく行ったわけではありませんでした。というのが、音声入力のモニターができるか否かはアプリに依存する点です。
当初、この機種の動作確認を行うのに、iPhoneのカメラアプリを利用しました。ところが、接続したイヤホンから音声のモニターができないのです。かすかな「サー」というホワイトノイズが彼方に聞こえるのみで、INPUTのダイヤルをひねろうとiPhoneの音量を調整しようと一向に音声をモニターできません。
「あちゃー、初期不良かなー」と思いましたが、録画した動画を再生してみるとしっかりと入力した音声が録画されていました。つまり、音声入力は取得できているけど、それをモニターできないわけでした。
少し調べてみたところ「モニターの可否は、レコーディングに利用するアプリが入力された音声を出力へ返してくれるかどうかに依存している」ということがわかりました。
つまり、iXZは録音するデバイス（この場合iPhone）からの音声出力を単純にデバイスのイヤホンに出力しているだけで、iXZ本体のイヤホンジャックに向けて配線しているわけではない、ということです。なので、入力された音声をモニターできる機能を持ったアプリを利用すればよい、ということになります。
モニターできるアプリ Garagebandはモニター機能があります！ なので、iOSデバイスをお持ちの方はiXZを購入すれば、すぐに手持ちのイヤホンをiXZにぶっ刺してモニター可能です。なお、Korg Gadget 2はレコーディングするガジェットが搭載されているのですが、モニター機能を終ぞ探しきれませんでした・・・まさか、そもそも存在しない？
ただし、GarageBandのようなアプリは動画ではなく音声のみを録音するので、「動画を取りつつ音声をモニターしたい」というニーズには対応できない、ということになります。この場合、根本的な解決策はモニターできる録画アプリを探すことになります。そんなのあるんですかね？
モニター非対応のアプリでモニターしながら録画するには プラグを分岐させるアダプターを用意することで、片側をiXZ側に流しながらもう片側でモニターする、という力技が実現可能です。
今回は録画したかったものがKORGのvolcaをいじる場面だったので、ステレオミニプラグを分岐させるアダプターを利用しました。volcaのアウトプットに分岐アダプターを接続し、一方はiXZに接続しつつもう一方をイヤホンやスピーカーに接続することで、モニターしながら録画できる環境にしました。
使った感じはどうなのよ スゲーお手軽・・・！！ _(┐「ε:)_
これなんですよねぇ。レコーディングしたい機材をパパッと接続して、アプリを起動して録音するだけ。それ以上の操作は必要ないうえ、どこへでも持って行けるサイズ。ギターなどを接続するなら電池も不要で、とにかく身軽かつ気軽。
アナログ特有のノイズはどうしてもありますが、言うほど気にはなりません。これ以上を望むならもう少し出費してデジタルのオーディオインターフェイスを準備するほうが、精神衛生上よろしいかと思います。
というか、この手のインターフェイスでギターとマイクが接続できるものはiXZが今の所最安値です。より良い環境を求めるなら自動的に出費する以外にはありません。強いて言えばiRigですけど、あれはギターとかの標準プラグのみ対応してる機種ですしね。
気になったと言えば、iXZ本体にイヤホンを接続してモニターする場合、原音と比べて若干音がマイルドになるというか、少しハリがなくなるというか、そんな気がします。良く言えば「角が取れて落ち着く」、悪く言えば「ヌケが悪くなってダルい」。ただし、イヤホンはあくまでもモニター用ですしiPhone本体にはそこそこのヌケで録音されているので問題ないでしょう。
そして何よりこの値段設定が素晴らしい。コストパフォーマンスとしては、100点満点じゃないでしょうか。
まとめ 身軽でお手軽な上、コスパまで備えた働き者です。
スマートフォンやタブレットを利用してレコーディングしたい、ギターだけじゃなくてマイクも使いたい、小難しいのはいいからとにかく気軽にやりたい。
そんな人にぜひオススメしたい、良質なインターフェイスです。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>