<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Behringer on 頑張らないために頑張る</title>
    <link>https://ysko909.github.io/tags/behringer/</link>
    <description>Recent content in Behringer on 頑張らないために頑張る</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <copyright>© Copyright ysko</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 16 Aug 2020 11:15:05 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://ysko909.github.io/tags/behringer/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Behringer TD-3-AMを買いましたー</title>
      <link>https://ysko909.github.io/posts/behringer-td-3-am-review/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Aug 2020 11:15:05 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ysko909.github.io/posts/behringer-td-3-am-review/</guid>
      <description>やっちまったい これですよ、スマイルマーク版TD-3。
RolandのTB303クローンとして、去年末あたりから話題になっていたBehringerのTD-3の黄色版です。通常バージョンだとBehringerのロゴマークがある部分は、スマイルマークに変わっています。どんな使い方するか（されるか）わかってるよね、と言わざるを得ないデザインでとても好感が持てます。いい・・・。
スペック  同時発音数：モノフォニック タイプ：アナログ オシレーター数：1 VCF ：1ローパス エンベロープ：1 MIDI：MIDI In / Thru (各×1、5ピンDIN) USB：（MIDI）USB 2.0、タイプB ヘッドホン出力：3.5mmステレオミニジャック×1 ライン出力：1/4インチ端子（ただし回路はアンバランス、TS端子ケーブル接続可） CV出力：+ 1V+ 5V（1ボルト/ oct） 3.5 mmTS入力：Filter in： +12 dBu、Sync in: 2.5V以上 3.5 mmTS出力：CV out：+1V to +5V (1 volt/oct)、Gate out：OFF: 0 V;ON: +12V サポートOS：Windows 7以降、macOSX 10.6.8以降 外部電源アダプター：9V DC670 mA（付属のアダプターを使用） 最大消費電力：2 W 寸法：（高さx幅x奥行き）56 x305 x 165 mm 質量：0.8 kg 付属品：電源アダプター  外観 とりえあずまず箱から 自分が購入したのは筐体が黄色のTD-3ですが、ちゃんと筐体の色で箱が別個に用意されているのって、地味にすごいと思います。
箱を開けるとこんな感じ。製品より先にスマイルマークのステッカーが、目に入ります。Aciiiiid!!
ステッカーや取説などをどかすと、こんな感じに本体が見えます。
筐体 筐体はプラスチック製です。TD-3は色ごとに型番が若干変わっていて、SRだと銀、AMだと黄色です。銀色だと「THE TB303クローン！」って感じでそれはそれでアリですが、この黄色もなかなかグッとくるデザインです。色が派手な黄色なせいか、プラスチッキーなチープさが1周回って「むしろこの方がいいのでは・・・」と思わせるくらいのデザインになっています。いかにも「Acid!」な感じがいいのですよ。他の色でも同様ですが、文字は黒で印字されています。これのおかげで「黄色・黒」の警戒色になっているのがまたいいですね。
コネクタ TB303ではフロント側にコネクタは存在しませんが、TD-3にはFilter InやSync Inなどが並んでいます。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>BehringerがTB303クローンのTD-3を発売するぞ、という話（BOSSのDS-1も参考にしてるよ）（追記もあるよ）</title>
      <link>https://ysko909.github.io/posts/behringer-release-analog-bass-synth-clone-tb303/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Nov 2019 18:38:56 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ysko909.github.io/posts/behringer-release-analog-bass-synth-clone-tb303/</guid>
      <description>むしろ今まで売ってなかったんだね 実を言うとむしろ今まで作ってなかったの？って感じです。そう思えるくらい、Behringerといえば「往年のシンセやエフェクターなんかのクローンを安価で売る」っていうイメージでしたので（失礼）。
とはいえ、TB-303って言ったらもうレジェンドと言ってもいいくらい、ダンスミュージックには欠かせない機材（というか音）なので、「BehringerがTB-303のクローンを売るらしい」って言う話を聞いたらどうしても期待しちゃうわけです。
そしたらこれよ behringer/TD-3が発表されました。
オリジナル回路を再現しつつ、ディストーションやポリチェインなどの機能も搭載しました。https://t.co/45hMi7Fmz2
&amp;mdash; BEHRINGER JP (@BEHRINGERJP) November 8, 2019 
筐体色は3色！？
※その後、黒と黄色の筐体色も追加されました。（2020年1月1日追記）
ディストーション回路搭載！？
アナログ回路！？
・・・とまぁ、結構いろんな要素をぶっ込んできたな、という感想です。というか、TD-3自体がTB-303のクローンなのに、これに搭載するディストーション回路はBOSSのDS-1を参考にしましたって商品のオフィシャルページでサラッと書いてます。
これを見るにつけ、とくにRoland方位に向けて絨毯爆撃しつつケンカ売ってる・・・じゃなくて多大なリスペクトを感じるわけです、えぇ。すげぇな、Behringer。
そして驚愕の値段 149ユーロ！!
日本で代理店を経由して販売するなら、だいたい2万円前後といったところになるでしょうか。なお、Behringerの代理店のオフィシャルには、現時点でTD-3の情報はとくにありません。
所感 個人的には中身をアナログ回路にしてきた、っていうのはかなり気になっています。というのは、本家本元のRolandはBoutiqueシリーズのTB-03でTB-303を復刻したわけですが、これってデジタルなんですよね。ACBっていう、「アナログ回路をシミュレートする」Rolandの技術が使われています。デジタルだからだめだ、という話ではありません。「本家がデジタルで再現したものを、Behringerはアナログでクローンしつつ低価格で売る」っていうのが、消費者としては嬉しい反面、商売人として考えると「Behringer、エゲツねぇな」と思ってしまうわけです。
「アナログ回路をシミュレートするなら、実際にアナログ回路を作ったほうが安い。シミュレートの精度をあげようとするとその分処理系にコストがかかる」という、真偽の程がわからない話もあります。本当のところはどうなのでしょうか。
実際のところどうなのよ YouTubeにはすでにクローン元と比べる動画があります。
 TB-303だけでなく、RE-303やx0xb0xなどの有名どころなクローンとも比較しています。
アップロードされた動画を見るに「TD-3はよく似てるけど、本物や往年のクローン機に比べるとやっぱりどこか違うなー」という感想を持たざるを得ません。ただ、これはTD-3がダメなのではなく、TD-3を含んだ各クローンがどれも総合点高すぎという「どんぐりの背比べの逆」を地で行っているためです。
本家のTB-303なんかと比較すると、動画の録音環境もあるとは思いますが、若干TD-3はハイに特徴がある感じを受けます。そう考えるとRE-303やx0xb0xの再現率たるや、もはや本物ではなかろうかという驚異の再現率です。とは言え、前述の通り「基本的にはどいつもこいつもレベル高すぎ」なので、TD-3の持つ「ちょっとした差異」が如実に感じられるだけです。単体で聞いて違和感を覚えるか、と言われると・・・まぁ、個人的には感じないなぁ、というところです。
そしてTD-3には、RE-303などのクローンが搭載しなかったディストーション回路を持っています。値段も他のクローンと比較すると、とんでもなく安いです。バーゲンセールかってくらいすでに安い。実際安い。同じく歪み系（オーバードライブ）とディレイを搭載したTB-03の値段を考えると、空間系エフェクターはないものの「エフェクター込みのTB-303クローン」として考えれば恐ろしいコストパフォーマンスです。もはや、「TB-303に忠実な完璧クローンじゃなきゃダメだ！」という再現率至上主義者でもない限り、十二分に魅力的なプロダクトとして映るでしょう。実際自分もグラグラ来てます。
発売っていつなんだろう とりあえず、日本の代理店による発表を待とうと思います。
追記 年の瀬も迫った2019年12月31日、突如新たな筐体色が追加されました。黒と黄色です。
 黒もなかなかシックでカッコいいですが、なにより黄色ですね。ベリンガーマークがスマイルマークに変わっているところなんて、ホントにわかってますよねぇ、使われ方が。
この黄色が欲しいんですけど、まだ代理店から情報出ませんねぇ・・・。
さらに追記 黄色、買ってしまいました。
さらにさらに追記 Devilfish版・・・というか、MOD版のTD-3-MOが発表されております。スゲェ。ただ、ノーマルのTD-3と比較すると若干だいぶお値段はお高め。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>