<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Port on 頑張らないために頑張る</title>
    <link>https://ysko909.github.io/tags/port/</link>
    <description>Recent content in Port on 頑張らないために頑張る</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <copyright>© Copyright ysko</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 27 Nov 2024 15:54:02 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://ysko909.github.io/tags/port/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>10080ポートへの接続がブラウザ側でブロックされる</title>
      <link>https://ysko909.github.io/posts/can-not-access-to-10080-on-web-browser/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Nov 2024 15:54:02 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ysko909.github.io/posts/can-not-access-to-10080-on-web-browser/</guid>
      <description>概要 ChromeやFirefoxといった主要なブラウザでは、10080ポートがデフォルトでブロックされています。今回はそんな数年前の話のリバイバルです（それは、単に忘れていたと言う）。
とあるwebシステムを作成していたとき、考えなしにポート10080を指定してブラウザからアクセスしました。ところが、ブラウザ側でこのポートへのアクセスがブロックされてしまいました。ブラウザにこの仕様が追加されたのは2021年ごろと記憶していますが、そんなことすっかり忘れて今回の事態に陥って「そういえばそんな仕様あったな」って思い出すまで若干時間を無駄にした次第なので、ここでメモしておこうと思います。また忘れた頃に同じことすると思うので(;´Д｀)
10080ポートがブロックされる理由 簡単に言うと、セキュリティ対策のためです。10080ポートは、NAT Slipstreaming攻撃という（当時の）新たな攻撃手法に対するセキュリティ対策として、ブラウザがブロックするような仕様になっています。この攻撃は、特定のポートを利用してネットワーク内の他のデバイスに不正アクセスを試みるものです。
ブロックされるポートは10080だけではありません。Fetch StandardでBad portという扱いになっているポートは、このようにブロックされる対象です。このあたりのポートはBugzillaにも記載のあったポートです。
 69 137 161 1719 6566 10080  このポートブロックに関してはFireFoxが先行していたようですが、Google Chromeもバージョン91以降からFirefoxに倣って、10080ポートをデフォルトでブロックするようになりました。
10080ポートへのアクセス方法 ここからはこのポートブロックを解除する方法について検討します。
webアプリ側のポートを10080以外に変更する 10080ポートをブロックする機能は、基本的にはセキュリティ対策のためのものですので、そのままブロックしておくのがベストな対応です。となると、アクセスする先のポートを変更し、ブロックされないポートに変更すべきでしょう。たとえば10080で指定していたポートを10085にする、などです。これであればブロック機能を確保しつつ、アクセスできるようになります。
ブラウザのブロックを解除する 何らかの理由で「どーー－しても10080ポートを利用する必要がある」というケースでは、ブラウザ側のブロック機能を解除する必要があります。ここではChromeにおいてブロック機能を解除する方法を記述します。記述しますが、推奨しません。
Chromeでの解除方法  デスクトップまたはタスクバーにあるChromeのショートカットを右クリックし、「プロパティ」を選択します。 「ショートカット」タブの「リンク先」欄の末尾にスペースを空けて--explicitly-allowed-ports=10080を追加します。 変更を適用し、Chromeを再起動します。  Firefoxでの解除方法  アドレスバーにabout:configと入力し、エンターキーを押します。 警告が表示されたら「危険を承知で使用」を選択します。 設定名検索欄にnetwork.security.ports.banned.overrideと入力し、新しい文字列として「10080」を追加します。 Firefoxを再起動します。  これらの手順により、一時的に10080ポートへのアクセスが可能になります。が、セキュリティの面からすれば、先述のとおり10080以外のポートを使用することが望ましいでしょう。
参考  Google Chrome blocks port 10080 to stop NAT Slipstreaming attacks Google deploys Chrome mitigations against new NAT Slipstreaming attack NAT Slipstreaming v2.0 NAT Slipstreaming v2 攻撃とブラウザ側の対策 Issues with Port 10080 【IBM i情報】Zend Server標準ポート10080のブラウザブロックについて Web Application開発に10080番ポートは使ってはいけない 10080ポートにつながらない原因、解決方法について分かりやすく解説 2.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>