<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Others on 頑張らないために頑張る</title>
    <link>https://idontwannawork.github.io/tags/others/</link>
    <description>Recent content in Others on 頑張らないために頑張る</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <copyright>© Copyright Tetsuya K.</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 30 Jun 2019 16:40:00 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://idontwannawork.github.io/tags/others/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>なんでJavaの記事って少ないの？</title>
      <link>https://idontwannawork.github.io/posts/why-are-there-few-articles-of-java/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Jun 2019 16:40:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://idontwannawork.github.io/posts/why-are-there-few-articles-of-java/</guid>
      <description>はじめに とある事情でJavaとJavaEE（今はJakartaEEか）を使用しないといけなくなってしまって、それはそれはさんざんな目にあった（あっている）。
そんな中で気づいたのだが、Javaって記事少なくない？ということ。
どういうこと？ JavaはブログのエントリーでもQiitaの記事でも、とにかく知名度の割りに数が少ない。検索してもエラい昔のエントリーがしれっと上位に表示される始末で、ホントに苦労した（している）。とくにJavaEEに関して言うと、例のEclipseへ移管されるニュースの方が検索上位に来てしまい、知りたい情報が埋没する。JSFについて調べたいなーと思ったら2013年の記事が検索上位にしれっと紛れ込んできた。
仕事の多いプログラミング言語の1位はJavaだそうだ。これはここ最近いきなり増加したわけじゃなく、何年も昔から同じ傾向だった。むしろ、Androidの開発はKotlinが普及する前はJavaで行われていたのだから、当然の結果と言える。それでもこの結果。
どういうことだ。Javaに関する記事書いたら、黒服の男たちに記事ごと投稿者も消されるジンクスでもあるのか。東方算法騎士団もびっくりだぞ。
記事数を調べる Qiita Qiitaでタグ検索すると、それぞれ下記のような結果になった。なお調べたのは2019年6月13日なので、下記の記事数はその時点でのものだ。
   名称 記事数     Java 12022記事   Python 28170記事   JavaScript 26033記事   Ruby 21669記事   PHP 15987記事   Go 6035記事   golang 2899記事   C# 7342記事    順不同。Goとgolangで別タグになっているのはちょっとよくわからない。
ちなみにJavaEEに至ってはたった217記事だ。
あくまでタグでの検索結果なのでノイズがそこそこあると思う。それでもPythonの突出具合はスゴい・・・のではなく、Javaの記事数が少ないのだ。Python（1991年発表）はJavaの先輩だが、RubyやPHPはほぼ同期（1995年発表）だ。なのにこの差。Python、JavaScriptにはダブルスコア以上の差がある。Rubyとも、ダブルスコアまで行かなくても、1.8倍だ。だいぶ後輩のGo（golang）やC#はさすがにJavaに及ばなかったが、もう数年頑張れば記事数も逆転できるんじゃない？というくらいの差だ。
やっぱり少なくないか？Java。
stackoverflow stackoverflowでも各言語でタグ検索してみた。
   名称 記事数     Java 1556934   Python 1187632   JavaScript 1823840   Ruby 205187   PHP 1289292   Go 38620   C# 1319866    こちらではJavaとPythonが逆転しているが、言うほどの極端な差はない。C#の質問数が結構多いのが気になる。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>チュートリアルを卒業したくらいが一番ツラい</title>
      <link>https://idontwannawork.github.io/posts/after-tutorial/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Apr 2019 18:38:04 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://idontwannawork.github.io/posts/after-tutorial/</guid>
      <description>チュートリアルってあるよね どんなプログラミング言語やライブラリやフレームワークでもあるもの、チュートリアル。「Getting Started」とか書かれたりもする。そして大抵の人がチュートリアルに触れて、場合によってはちょっと値を自分流に編集したりして、対象の雰囲気をざっくり掴むのに使う。そして、そこから「自分が作りたいもの」を目指していく。
文章として記述するとこれだけなんだけど、自分はチュートリアルをやった直後にモチベーションがガクッと下がる。折れるまでは行かなくとも、再起するのに苦労する。
なぜなんだぜ 結論から言ってしまえば、チュートリアル卒業レベルでは作りたいものは作れないから。
何言ってんだ 「チュートリアル」は基本的にほんの触りだけ。だから内容としては薄かったり、しょぼかったりする。仕方ない、「触り」だもの。 「自分が作りたいもの」は、既存の製品やサービスだったり「すでに稼働しているスゲーやつ」を見た後で、「特定の問題やニーズを解消したい」あるいは「似たものを作りたい」という風に発生する感情だったりする。
大抵はこの感情が発露する時点で、中途半端に目が肥えていたり、利用する側としての経験値を得てしまっている。
たぶん、これが問題なんだ。
だからどういうことだってばよ 中途半端に目が肥えてしまった上に、なまじ既存サービスが利用できてしまうため、チュートリアルに毛が生えたレベルでは下記の感情に対処しにくい。
 見た目がしょぼい 機能少ない そもそも自分が作る必要あるの？  あー・・・なんて言えばいいのかな こんな例えはどうだろう。
ふと、「アクションゲームを作りたい」と思ったあなた。そう、そこのあなた。どうして作りたいと思った？アサシ〇クリードとかプレイして、「面白えー！すげー！俺も作ってみてー！」って、そう思ったんじゃない？「これで俺も『クリエイター』で『ミリオネア』だぜー！うひょー！」とか、人と場合によっちゃ思ったんじゃない？ そして、その感情迸るままUnityのチュートリアルに触れたりしちゃってるんじゃない？
あるいはTwit〇erにほんのちょっとした不満のあるあなた。そう、あなた。確かにTwit〇erは、興味のあるカテゴリだけ抽出してタイムラインに流すのは難しい。うん、その通りだ。プログラミング関係でフォローした人が、プログラミングのことだけツイートすることってあんまりないよね。場合によっては旅行のことだったり、引退するスポーツ選手のことをツイートしてたりする。 だから「カテゴライズして必要な情報だけタイムラインに流したいな。そういうサービス作ろうかな」って思ったりするんじゃない？そして「動作が軽いって評判のGolangやってみるかな」って思ったりして、Gopherに見守られながらチュートリアルをやってみたりしてるんだよね？
オーライ、そこで質問なんだけど、そのチュートリアルってアレク〇オスが画面を縦横無尽に動き回るような、そんなアグレッシブで派手なチュートリアルかな？ あるいは、Bo〇tstrapなんかのフレームワークよろしく美しくデザインされたUIにいろんな機能がモリモリ実装できるような、そんな洗練されたチュートリアルかな？
そして何より、チュートリアルを卒業したあなたは、卒業したての今、まさにこの瞬間、どんなものを作れるのかな？見た人が、利用した人が、プレイした人があっと驚き感動し熱中するようなものだろうか？
そんな訳がない。そんな訳がないのだ。
現実に立ち返る 昨今あらゆる機能や情報が提供されるwebサービスにおいても、ジャンルが細分化されまくってるゲームもスマートフォンのアプリにおいても同様のことが言える。 自分よりずっと知識も経験も技術も熱意も、場合によっては将来の時間すらも持ち合わせた先人たちがいる。そんな一騎当千の偉人たちが綿々と作り上げてきた実績を見た、一介の雑兵ができることなどたかが知れているんだ。
どうしろって言うんだ。
オーライ、わかった。やればいいんだろ、やれば。とにかくやるしかないんだ、悩んでる時間も惜しいんだ、おっさんはさ。
・・・というわけで、日々の学習内容を書いたりトラブルをメモったり、たまに全然関係ない記事を書いたりする予定。どうぞ、よしなに。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>