<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Raspberrypi on 頑張らないために頑張る</title>
    <link>https://ysko909.github.io/tags/raspberrypi/</link>
    <description>Recent content in Raspberrypi on 頑張らないために頑張る</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <copyright>© Copyright ysko</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 23 Nov 2023 22:54:44 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://ysko909.github.io/tags/raspberrypi/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>VNCを使ってRaspberry Piをリモートからセットアップする</title>
      <link>https://ysko909.github.io/posts/setup-raspberry-pi-from-remote/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 22:54:44 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ysko909.github.io/posts/setup-raspberry-pi-from-remote/</guid>
      <description>概要 Raspberry Piは安価で購入できるシングルボードコンピュータです。さまざまなバージョンがありますが、現時点での最新かつ最速のものはRaspberry Pi 4シリーズです。
なお、上記の画像はラズパイのProductsから取得しました。
ラズパイは見た目通り、コンピュータ本体のみで販売されています。そのため、通常のコンピュータに必要な入出力装置や電源コードは含まれていません。ただ、一部の販売形態では、電源アダプターなどがセットになっている商品もあります。今回は、このようなパッケージされたものを購入しました。が、単体でラズパイを用意した場合は、これらの外部機器を別途自分で用意する必要があります。
 ACアダプター ディスプレイ キーボード マウス 記憶媒体（MicroSD） （必要に応じて）LANケーブル （必要に応じて）スピーカーなどの音声デバイス  ちなみに、リモート経由ではなくラズパイ単体でセットアップを実行する場合は、キーボードやマウスを有線のものにすることをオススメします。これらは「単純につなげるだけで使える」ので、ドライバーの用意やらインストールやらを考えなくて良いというのが理由です。自分は、大昔にどこかで買った有線のデバイスを引っ張り出してきました。
上記に挙げたリストのうち、LANケーブルなどは無線接続を設定するなどすれば必要ありません。そのため、ラズパイ単体でセットアップするなら上位5つが必須です。
しかし、VNC（Virtual Network Computing）を利用することでリモート経由でのインストールを実施することで、上記の入出力装置を省略し最低限「電源アダプターと記憶媒体」さえあればラズパイのセットアップができます。
ここでは、ラズパイとMacとVNCを使ったリモート経由によるセットアップの手順を記述します。
環境 今回のセットアップは以下の環境で実施しました。
 MacBook Pro Raspberry Pi 3B+  現在のラズパイにインストール可能なOSの最新版はBullseyeですが、今回はLegacyOSのBusterをインストールします（理由は後述）。
必要なもの リモート経由なら「デバイスは不要」と言いつつも、さすがに最低限のものは用意する必要があります。
 ラズパイ本体  当然ですが、これがないと始まりません。  MacやWindows端末  今回はMacを使用しますが、Windows端末でも似た手順でセットアップできます。  MicroSD  ラズパイは本体にSSDなどの記憶媒体を持っていないため、OSはMicroSDにインストールします。  カードリーダー  端末からMicroSDに必要なファイルをコピーするのに使用します。  電源アダプター  ラズパイはUSBケーブル経由で電源を供給するため、ラズパイに適したアダプターが必要です。   MicroSDや電源アダプターがセットになっている商品も販売されています。ですので、自分で選定するのが手間だったり、とくにこだわりがない場合はセットを購入する方が楽かもしれません。場合によっては、ラズパイ用のケースやOSがインストール済みのMicroSDもセットに含まれていることもあります。
その他に、有線でネットワークに接続する場合はLANケーブル、音声の入出力を行いたい場合はスピーカーなども必要になります。今回はいったん無線でネットワークに接続し、音声の入出力は行わない前提で話を進めます。つまり、LANケーブルとスピーカーなどは利用しません。
手順 大まかな手順は以下の通りです。
 OSの準備 ネットワーク設定 SSH有効化 Raspberry Piへ接続 VNC有効化 （必要に応じて）アプリケーションの設定など  この手順を、ディスプレイやキーボードなどのデバイスをラズパイに接続することなく、Macとラズパイだけで行います。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Raspberry PiのGPIO基礎</title>
      <link>https://ysko909.github.io/posts/fundamentals-of-gpio-of-raspberry-pi/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Sep 2023 21:39:05 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ysko909.github.io/posts/fundamentals-of-gpio-of-raspberry-pi/</guid>
      <description>概要 Raspberry PI（以下、ラズパイ）には「GPIO」と呼ばれるコネクタが搭載されており、そこに接続した外部機器と簡単に信号をやりとりできるよう設計されています。今回は、GPIOに接続したボタンが押されると特定のプログラムが実行されるような仕組みの構築を通じて、ラズパイのGPIOにちょっと触れてみようという話です。
GPIOとは GPIOの概要 ラズパイのGPIO（General-Purpose Input/Output）は、ラズパイボード上に備わっている汎用入出力ピンのことを指しています。GPIOピンは、ユーザーがデジタル信号を入出力するためのピンで、ラズパイにさまざまな信号を入出力させるのが目的です。
ラズパイのGPIOピンは、ユーザーがデジタル信号を制御するために使用できる40本のピンから構成されています。これらのピンは、低電圧（0V）と高電圧（3.3Vまたは5V、モデルに依存）の2つの電圧レベルで動作します。
GPIOピン GPIOピンの主要な用途には以下のものがあります。
電源ピン（Power Pins） 下記の2つが存在します。
 3.3V（3.3ボルト電源）：このピンは、外部デバイスを駆動するための3.3ボルトの電源を提供します。 5V（5ボルト電源）：このピンは、5ボルトの電源を提供し、高電力デバイスを駆動するために使用されます。  GNDピン（Ground Pins）  GND（グランド）：これらのピンは、グランドを提供します。グランドに接続するために使用されます。  DNC（Do Not Connect） 古いラズパイにはDNCというピンがありました。最近のモデルにはないはずです。
 DNC（Do Not Connect）：このピンは使用しないでください。将来のボードバージョンのために予約されています。  I/Oピン（Input/Output Pins） 残りのGPIOピンは、デジタル入出力ピンとして使用されます。これらのピンは、ユーザーがデジタル信号の入力と出力を制御するために利用できます。各ピンには固有の番号（BCM番号と物理ピン番号）が割り当てられています。使用例に応じて、これらのピンを制御するためのPythonコードを書くことができます。
GPIOピンで何ができるのよ どんな信号を入力したり出力したりするかにより、さまざまな利用用途が考えられます。
 デジタルセンサーの接続とデータの読み取り デジタルアクチュエータ（LED、モーター、リレー）の制御 ピン間のデジタル通信（SPI、I2C、UART）のサポート PWM（Pulse Width Modulation）制御によるアナログデバイスの制御 ボタンやスイッチの状態の監視 特定のイベントの検出とリアルタイム制御の実現  実装方法 必要な機器、デバイスなど 今回の実装に必要な機器やデバイスを考えます。
 ラズパイ本体 ブレッドボード タクトスイッチ ジャンパーワイヤー  ラズパイ本体 ラズパイ本体は任意のモデルで問題ありません。新しい方がもちろん良いですが、今回動かす処理はさほど重くないので、ラズパイZeroなんかでも多分大丈夫だと思います。
$ cat /etc/os-release PRETTY_NAME=&amp;#34;Raspbian GNU/Linux 10 (buster)&amp;#34; NAME=&amp;#34;Raspbian GNU/Linux&amp;#34; VERSION_ID=&amp;#34;10&amp;#34; VERSION=&amp;#34;10 (buster)&amp;#34; VERSION_CODENAME=buster ID=raspbian ID_LIKE=debian HOME_URL=&amp;#34;http://www.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>