<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Javascript on 頑張らないために頑張る</title>
    <link>https://ysko909.github.io/tags/javascript/</link>
    <description>Recent content in Javascript on 頑張らないために頑張る</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <copyright>© Copyright ysko</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 25 Feb 2024 23:19:55 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://ysko909.github.io/tags/javascript/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>時計が読めない幼児でも朝のルーティンをスムーズに！Phaser.jsを使ったルーティンタイマーの作成</title>
      <link>https://ysko909.github.io/posts/make-a-routine-time-with-phaser-js/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Feb 2024 23:19:55 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ysko909.github.io/posts/make-a-routine-time-with-phaser-js/</guid>
      <description>はじめに 朝のルーティンは、時計が読める大人でもなかなか上手くこなすのは難しいものです。これが時計がまだ読めない幼児の場合だと、ルーティンをこなすのが一層困難になるでしょう。そこで、JavaScript（以下、JS）とJSのゲームライブラリであるPhaser.jsを使ったルーティンタイマーを作成することで、時計が読めない子供でもスムーズに朝のルーティンをこなせるようにしたケースを紹介します。
いきさつ 始まりは、実家に帰省した際に弟（既婚、子持ち）から聞いた「子供が朝のルーティンを上手くこなせない」という話です。
弟「子供が全然登園準備できなくて、朝が超忙しい。」 俺「何歳だっけ？5歳？」 弟「そうそう。一応、自力で着替えも食事もできるはずなんだけど。」 俺「オメーとかが見てやればいいんじゃね？」 弟「オレもヨメさんも朝出るのが早いから、ずっとは見てやれないんだよ」 俺「んじゃ、その1人になったタイミングでボーっとしちゃうわけか」 弟「そうそう。」 俺「5歳じゃ時計読めないだろうから、XXXXってテレビ番組が始まったら着替え開始！って指示するのとかは？」 弟「もう試した。テレビをずっと見ちゃってダメだった。」 俺「うーん、じゃあアラームアプリ入れてスマホ持たせ・・・たらもっとダメだな。それこそずっと遊んでそうだ」 弟「そうなんだよねー。まだひらがなもちょっとしか読めないし、文字で指示するようなやつはダメだね」 俺「Amazonのアレクサとか、ああいうスマートスピーカーは？アラーム機能使って喋らせればいいんじゃね？」 弟「そんなんウチないもん」 俺「そうかぁ(´・ω・｀)」 彼の子はまだ時計が読めないため、出かけるまでどのくらい時間があるのかわからない状態です。その結果、朝食をゆっくり食べすぎてしまい、着替えや歯磨きなどの準備に手間取ってしまう模様。そのため、弟夫婦はそれを急かす形で厳しい表情をすることも多いようです。まぁ無理もないよね、朝は誰でも忙しい時間帯だし。なお、ひらがなやカタカナは勉強中のようで、読めたり読めなかったりする模様。
ちなみに、朝はテレビのリモコンを子供の手が届かないところに置いているそうです。なんでも、リモコンは使い方をなんとなく覚えているそうで、EテレとかYouTubeアプリを起動したりして勝手に見始めちゃうとか。すごいな5歳児。
課題 ここで解決すべき課題を整理します。
 時計が読めないため、あとどのくらい猶予があるかわからない。 両親が見ておらず子供が1人で食事するタイミングがあり、その間は指示できない。 まだ満足に読めないため、文字で指示されても理解が難しい。 そのため音声で指示できればいいが、自宅にスマートスピーカーがない。  まぁ、小さい子がいるご家庭あるあるじゃないかなーと思います。あるあるだよね？次は、これらの課題をクリアするための方法を検討します。
解決方針 先ほど挙げた課題をどう解決するか、方針を具体的に考えてみましょう。
 ルーティンタイマーの作成：朝のルーティンをスムーズにこなせるようなタイマーを作成します。ただし、前述の通り普通に大人と同様の仕様でタイマーを実装すると、子供にはわかりにくいでしょう。そのため、子供向けの対策を用意する必要があります。 タスクの可視化：朝食や歯磨き、着替えなどの実行時にオプションタスクをすべて表示します。「これらのタスクをすべて完了すればOK！」という、朝のルーティンにおける明確なゴールを表現します。 簡単な指示の表示：タスクには、文字だけでなく、イラストやアイコンなどを使ってもわかりやすく表示します。保育園児がまだ文字を完全に理解できない場合でも、イラストで指示を理解できるようにします。 タスク消化を促す：子供が1人でタスクをこなせるよう働きかけます。また、画面操作ではなくタスクの消化を優先させるため、誰かが操作しなくても自動で画面更新される仕組みとします。  これらを実現することが解決の方針です。これにより、時計が読めない子供でも1人で朝のルーティンをスムーズにこなせるようになるでしょう。なるんじゃないかな。なるといいな。
既存のアプリは使えるのか 「そもそも作らなくても既存であるんじゃない？」とお思いでしょう。自分もそう思いました。なので、世のルーティンタイマーアプリをざっくり調べてみましたが、経過時間をプログレスバーや円弧が伸びることで表現するものがありました。この方法を使えば、残り時間の表現はできそうです。
ただ、さすがに音声で案内をしてくれるものは発見できませんでした。実行すべき行動の指示については、文字で指示したところで子供は読めないので、音声が無理ならイラストなどを使ってわかりやすく表現するしかなさそうです。が、ユーザーがアイコンを任意に設定できるアプリは見つけられませんでした。
まぁ、スマホのようなデバイスを幼児が使うような想定はしてないわけで、既存でアプリでどうにかするのは無理があります。そもそも、デバイスをむやみに触らせることは、あまり勧められたものではないでしょう。実際の功罪はともかく、少なくともベネフィットよりリスクのほうが高そう、というようにここでは判断しました。
そのため、「既存でないなら作るしかないよね」という結論になります。しょうがない、作るかー。
実装方法方法 解決方針は決まりました。作ります。あとはどのように実装するかです。
結論から言えば、Phaser.jsを活用して、ルーティンタイマーを作成する方向で実装します。
ルーティンタイマーとはなんぞや まぁここまででたくさん言及しましたが、改めて定義しておきましょう。
ルーティンタイマーは、朝のルーティンの各タスクごとに制限時間を設定し、タイマーが経過すると次のステップに進む仕組みです。たとえば、朝食の時間を10分、着替えの時間を5分と設定することで、自分の進捗状況をタイマーで確認しながらルーティンを進めることができます。タイマーが経過した場合には、次のタスクへ自動的に進むことで、タスクの進行具合を確認しながらスムーズなルーティンの実行が可能となります。
ルーティンタイマーを実装することで、以下の課題を解消することが期待できます。
 朝の準備をスムーズに行うための時間配分の目安が欲しい 視覚的にどのくらい時間が経過したかが一目でわかるUIが必要 タスクごとに個別の時間を設定したい 準備にかかる時間のゆとりを視覚的に示したい 準備に遅れている場合はそれが一目でわかる演出が必要  なお、タスクは画面に一覧表示する方法と、現在のタスクのみを表示する方法があります。今回はタスク自体が少ないことから、一覧表示するものとしました。実行すべきタスクがすべて表示されていることで残りのタスクが明確になるから、という理由もあります。最初からすべて出てる方が、どんどん小出しにされるよりゴールが明確になっていいよね、という判断です。
どんなUIにしようか 結論から言うと、イラストとプログレスバーによる表現を採用しました。
ユーザーインターフェイス（以下、UI）のデザインは、幼児たちにとってわかりやすいUIを実装することが大切です。少なくとも文字を多用したUIはどうにもならない、ということはわかって頂けると思います。そりゃそうです、だって読めないんだもん。じゃあどうするかというと、文字以外でどうにかするしかないわけですね。
タスクはイラストで表現 タスクの表現はイラストを多用することで、幼児たちが直感的に理解できるようになります。たとえば、朝ごはんの時間では、食事をしている人のイラストを表示することで、何をするべきかをわかりやすく伝えることができます。また、歯磨きの時間では、歯ブラシや歯磨き粉のイラストを表示することで、何を使って何をするべきかを示すことができます。
時間経過はプログレスバーで表現 時間の経過は、文字による時間表記ではなく、プログレスバーなどの表現を採用します。幼児たちはまだ時計を読むことが難しいため、具体的な時間の表記よりも、時間がどれくらい経過したかを視覚的に理解しやすい方法が求められます。プログレスバーは、時間が経つにつれてゆっくりと進んでいくため、幼児たちに時間の経過を感じさせることができます。
また、あるタスクの消化率が100%となった場合、プログレスバーをグレーなどの色に変更することで「そのタスクに割り当てられた時間は終了した」ということを明確に表現します。
どう実装するか ルーチンタイマーのアプリケーションを作成する際には、前述のとおりUIの設計が重要です。幼児向けのアプリケーションでは、直感的で使いやすいUIが求められます。さらに、自動的に画面がリフレッシュされる機能も必要です。
これらを実装するため、ここではPhaser.jsを利用します。Phaser.jsはJavaScriptのライブラリであり、ゲーム開発に特化しています。しかし、その柔軟性や即時性を活かして、ゲームに限らずアプリケーションを実装することも可能です。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>オプショナルチェーン演算子の基本</title>
      <link>https://ysko909.github.io/posts/fundamentals-of-optional-chaining/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Feb 2023 21:49:40 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ysko909.github.io/posts/fundamentals-of-optional-chaining/</guid>
      <description>概要 オプショナルチェーン演算子ってのは、JavaScript（以下、JS）にありがちな「一見すると何なのかよくわからない」かつ「ググラビリティが低い」系の記述方法です。個人的に見た目が似たようなタイプだと思っている三項演算子とかだと、まだなんとなーく解読できそうな見た目だったりしますが、この演算子は初見だと何やってるのかいまいちわかりにくい演算子です。
なにせ、hoge?.fooみたいな見た目なので・・・もう少しこう何というか、手心というか_(:3」∠)_
ただ、オブジェクトにプロパティをいろいろ付与しがちなJSだと、この演算子の使いでが結構あるので覚えておいて損はないです。というか、得しかないかも。
そんなコイツは一体なんなのかと言うと、undefinedやnullのプロパティに誤アクセスした際、発生するエラーを回避しながら可動性を確保できる書き方です。つまり、JSでありがちな「存在しないプロパティに誤アクセスしちゃってエラーが起きる」問題を回避できるわけです。
具体的な使い方 プロパティに対して使う基本的な使い方 オプショナルチェーン演算子は、前述の通りhoge?.fooのように書きます。これで何をしているのかというとhogeオブジェクトのfooプロパティにアクセスしています。「ん？単純にアクセスするなら、そんな演算子使わなくてもhoge.fugaでいいじゃないか」と思うかもしれません。
const hoge = { foo: 1, bar: &amp;#39;test&amp;#39; }; const fuga = hoge.foo;  つまり上記のように、hoge.fooと記述することでhogeオブジェクトのfooプロパティにアクセスするわけです。もちろんですが、上記のコードで実際にhoge.fooに問題なくアクセスできるため、エラーは発生せず処理が正常終了します。では、ここでhogeオブジェクトに存在しないプロパティを指定した場合は、どういう動作になるか考えてみます。
const hoge = { foo: 1, bar: &amp;#39;test&amp;#39; }; const piyo = hoge.baz;  hoge.bazと書いてみました。hogeオブジェクトにはbazというプロパティが存在しないため、この場合だとundefinedが返ってきます。JSでは、undefinedやnullのプロパティにアクセスするとエラーが発生します。
const hoge = { foo: 1, bar: &amp;#39;test&amp;#39; }; const fuga = hoge.foo; // これはOK const piyo = hoge.baz; // これはNG  alert(piyo); // TypeError: Cannot read properties of undefined  上記ではundefinedのプロパティをアクセスしてエラーが発生していますが、nullのプロパティでも同様にエラーが発生します。コーディングミスなら修正すればいいわけですが、何らかの理由でプロパティの存在が保証されていなくても、場合によっては処理を進める必要があるかもしれません。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>メッセージダイアログをPhaser.jsで作る</title>
      <link>https://ysko909.github.io/posts/make-message-dialog-with-phaserjs/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Feb 2022 20:45:49 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ysko909.github.io/posts/make-message-dialog-with-phaserjs/</guid>
      <description>ノベルゲームでよくあるアレ 会話が主体のノベルゲームでは、登場人物の会話を表示するためのダイアログが存在します。よく、画面の下半分くらいに表示される小窓っぽいアレですね。アレをPhaser.jsを使って実装してみようという小ネタです。
実際どうするの ここでは、四角や円といったPhaser.jsがもともと持っているゲームオブジェクトを使って表示します。
ダイアログをアセットとして用意するのではなく、ゲームオブジェクトで表示するメリットはゲームの挙動を軽くできることです。Phaser.jsが持つ機能を使って描画するだけなので、アセットをダウンロードするのに比べて段違いに早いです。コード量も、アセットを使ったときと大差ありません。
ダイアログをアセットとして準備すれば、ただの四角などではなく凝ったデザインのダイアログにできるため、ゲーム画面のUIデザインに凝りたい場合は画像のアセットとして準備したほうがよいです。ゲーム画面のUI素材は、探せばCC0のものがあったりします。
ただ、アセットを多用し凝ったUIは見た目に華やかですが、そう感じるのは最初だけでゲームを進めていくうちに慣れてしまいます。ところが、「ロードが遅い」といったマイナス面はいくぶんか慣れこそするものの、ストレスがたまらなくなるわけでもないので、なるべくUIに凝るよりUX向上を狙います。
べ、別にデザインセンスがないのでUIには凝らない、とかそういうわけじゃないんだからね！
サンプル codepenで実装してみました。
See the Pen Untitled by ysko909 (@ysko909) on CodePen. 
コード type DialogProps = { width: number; height: number; align: string; fontSize: number; color: string; strokeColor: number; } class OriginalDialogClass extends Phaser.GameObjects.Container{ constructor (scene: Phaser.Scene, x:number, y:number, text:string, dialogProps: DialogProps){ super(scene, x, y); this.scene = scene; this.scene.add.existing(this); // 入力されたオブジェクトから各要素を取り出す  const { width = 100, height = 100, align = &amp;#39;left&amp;#39;, fontSize = 15, color = &amp;#39;#222233&amp;#39;, strokeColor = 0x009285 } = dialogProps; this.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Phaser3でプログレスバー付きのローディングシーンを追加する</title>
      <link>https://ysko909.github.io/posts/add-loading-scene-including-progress-bar/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Sep 2021 21:51:52 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ysko909.github.io/posts/add-loading-scene-including-progress-bar/</guid>
      <description>ああ、よくあるよね ゲームのオブジェクトを読み込むときによくあるのがローディング画面。ゲームにもよりますが、だいたい「Loading&amp;hellip;」みたいな文字列を表示しつつ、プログレスバーがだんだん進行していって、ロードが100%終了するとゲームが始まるような画面のことをここではローディング画面と表現しています。今回は、このローディング画面をPhaser3で実装しようという話。
実際どうやるの 基本的に、Phaser3はゲームで使うオブジェクト（アセットと言います）をpreload()関数内でロードします。このアセットのロードがすべて終了するところを100%として、「今xx%までロードできましたー」という情報をPhaserからもらいつつ、その進行具合で画面に表示したプログレスバーの長さを更新します。Phaserはその進行具合を情報として返してくれるので、こういう実装ができるのですね。
ここではわかりやすく0%でプログレスバーの表示がなし、100%でプログレスバーが画面右まで到達している状態とします。また、ロードが100%になった時点で自動的にローディング画面からゲーム本編に遷移するものとします。ロードの進捗率が100%になったら画面をクリック、とか毎度したくないしね。
なお、「ゲーム内のSDキャラクターがちょこちょこと走り回る」ような、コンテンツ的にリッチなローディング画面もゲームによってはあったりますが、今回は考えないことにします。というのは、「ゲームで使うアセットをロードするためのローディング画面で、ローディング画面に使うアセットをロードする必要がある」という入れ子構造になってしまい、そのアセットを事前にどこかでロードしておく必要があるためです。ただ、事前にどこかでロードさえしておけば、Phaser3ではアセットのキャッシュはどのシーンからでもアクセスが可能です。なので、序盤のどこかでロードしておいてそれ以降のローディング画面ではアセットを表示する、というのも十分検討できる手段だと思います。
ただし、前述のとおりここではプログレスバーの長方形について、進捗率にしたがって幅を変えるだけにします。
サンプル codepenで実装してみました。
See the Pen loading scene with phaser3 by ysko909 (@ysko909) on CodePen. 
wikimediaにあるファイルを読み込んでいるのですが、うまく動作しないことがあります。そういう場合は更新してみてください。なお、ネットワーク環境が良好だとすぐダウンロードできるので、ローディング画面が一瞬で終わってしまうことがあるようです。そのときは心の目で見てください（ェ
コード class BaseScene extends Phaser.Scene { nextSceneName: string; canMoveToNextSceneWithClick: boolean; progressBar!: Phaser.GameObjects.Rectangle; game!: Phaser.Game; wholeCanvas!: Phaser.GameObjects.Zone; constructor(sceneName: string, nextSceneName: string, canMoveToNextSceneWithClick = false) { super(sceneName); this.nextSceneName = nextSceneName; this.canMoveToNextSceneWithClick = canMoveToNextSceneWithClick; } preload() { this.game = this.sys.game; this.progressBar = this.add.rectangle(0, this.game.canvas.height / 2, 0, 8, 0xffffff); this.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>関数の引数に再代入することの可否について考える</title>
      <link>https://ysko909.github.io/posts/think-about-reassign-param/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Jul 2021 18:58:27 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ysko909.github.io/posts/think-about-reassign-param/</guid>
      <description>再代入ってなにそれ まぁ次のコードを見てくださいな。
const hoge = arg =&amp;gt; { let temp = arg + 1; return temp; }; console.log(hoge(1));  関数hogeは入力された値に1を加算して返すだけです。機能としてはそれだけです。ここで注目するのは、加算された結果の格納先です。ここでは変数tempを新しく宣言して格納しています。アロー関数なんだから、return arg + 1;にすればいいじゃん、というのはとりあえずここでは置いておいて。
次に、このコードを少し書き直してみます。
const hoge = arg =&amp;gt; { arg = arg + 1; // arg += 1;でも同様  return arg; }; console.log(hoge(1));  変数を新しく宣言して結果を格納するのではなく、引数として与えられたargに直接再代入しちゃえという上記のコード。つまり、計算結果を関数の引数に再代入しているわけです。もちろん、少なくとも狙ったように入力値が1加算されて出力されます。さきほどのコードと同様に動作するわけです。
つまり、引数に本来格納されている値とは別の値を関数の中で再代入しちゃうようなケースですが、とりあえず文法エラーにならず実行が可能で、少なくともこのケースでは想定通りの挙動をしています。なので、少なくとも言語仕様としては問題ないと言えるわけです。
ただ、言語仕様で問題ないからって多用してもいいようなものなの？コレ。
規約で禁止してたりする Airbnbのコーディング規約では、関数の引数へ値を再代入することは禁止されています。ESLintにも、再代入を禁止するルールが存在します。
 7.13 パラメータを再割り当てしない。eslint: no-param-reassign
 const hoge = foo =&amp;gt; { foo += 1; return foo; } hoge(1);  つまり上記のような、fooに再代入するのはダメということですね。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Phaser3でタイマーイベントを使う</title>
      <link>https://ysko909.github.io/posts/use-timer-event-with-phaserjs/</link>
      <pubDate>Sun, 02 May 2021 09:20:03 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ysko909.github.io/posts/use-timer-event-with-phaserjs/</guid>
      <description>タイマーイベントってなんだっけ 一定の時間経過を条件として発動するイベントのことを、タイマーイベントといいます。タイマーイベントには繰り返し発生するタイプと、1回だけ発動するタイプの2つが存在します。繰り返し発生するタイプは永久に発生し続けるものと、決められた回数のみ発生する2パターンが存在します。
 loop:シーンが遷移するなどの処理が実行されない限り、永久に発生し続ける。 repeat:決められた回数分発動し、以降は実行されない。 one shot:1回だけ発生するタイプ。  後述しますが、実装時のメソッドが異なるのでそれだけは注意。
これらのタイマーイベントは、Phaser.Time.Clockクラスを利用することで実装が可能です。
サンプルコード class GameScene extends Phaser.Scene { timerRepeat: Phaser.Time.Clock; timerLoop: Phaser.Time.Clock; timerOneShot: Phaser.Time.Clock; constructor() { super(&amp;#39;gameScene&amp;#39;); } preload() { } create() { this.timerRepeat = this.time.addEvent({ delay: 1000, callback: ()=&amp;gt;console.log(&amp;#39;hoge&amp;#39;), callbackScope: this, repeat: 2, }); this.timerLoop = this.time.addEvent({ delay: 2000, callback: ()=&amp;gt;console.log(&amp;#39;loop&amp;#39;), callbackScope: this, loop: true, }); this.timerOneShot = this.time.delayedCall(3000, ()=&amp;gt;console.log(&amp;#39;one shot&amp;#39;), this ); } } let gameScene = new GameScene(); let config = { type: Phaser.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Phaser3でlocalForageを導入する</title>
      <link>https://ysko909.github.io/posts/use-localforage-with-phaser/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Mar 2021 23:31:22 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ysko909.github.io/posts/use-localforage-with-phaser/</guid>
      <description>概要 今回はローカルにデータを保存するJSライブラリのlocalForageをPhaserに導入してみよう、というお話です。
ここで保存対象とするデータは、個人情報やカード情報、セッション情報などの重要なデータ以外とします。たとえばユーザーが指定した背景の色のカラーコードや、webアプリケーション側が生成した重要情報を含まないデータなどです。
背景 Phaserに限らず、クライアント側に何かしらのデータを保存しておきたいというニーズはたまにあったりします。サイトの背景色や文字サイズなどの表示設定を個人に合わせるケースや、前サイトでの重要でない行動情報などのデータを保存しておきたいケースなどです。
こういう場合にパッと思いつくのはweb storageを使う方法です。とくに「local storage」は、クッキーと比べてそこそこのサイズのデータを有効期限なしに保存できます。
ただ、代償として非同期処理できないことやセキュリティ的な保護機構は一切存在しないデメリットがあります。つまり、local storageは同期処理であるため、パフォーマンス的にイマイチです。さらに、個人情報やセッション情報などをlocal storageに保存したら、攻撃者から窃取されたい放題になってしまいます。明示的に削除しないかぎり、データが残存し続けるというのも考え物なのですね。さらに、保存できるデータ型はstringのみ、という縛りもあります。
こういうデメリットのせいで、さして重要じゃないデータについてもlocal storageで運用するには二の足を踏む状況なわけです。
じゃあ代替手段はないの？という話ですが、手段は、ありまぁす。たとえばindexedDBなどは、その代表格でしょう。ただ、コイツはその実装方法が若干複雑です。シンプルにちょっとしたデータを格納したいんだよね、という場合には少し重いです。そこでよりフレンドリーに扱えるlocalForageの出番です。
localForageとは localForageは、シンプルにストレージを扱えるJSライブラリです。前述のIndexedDBやWebSQLといった機能を、シンプルな記述で利用できるラッパーのような感じでしょうか。こういう機能だと他にはStore.jsもあります。
コイツの個人的に一番いいところは、メジャーなブラウザでもサポートに差のあるストレージ機能の複数に対応していることです。さらに、ブラウザが対応しているドライバーに勝手に合わせて保存してくれる、という親切機能付き！素晴らしいー。
 IndexedDB WebSQL localStorage  優先度で言えば、上記の順になります。たとえばプログラマーがIndexedDBを使え！と指定していたとしても、ブラウザがIndexedDBを利用できなければ勝手にWebSQLで処理を進めてくれる、というわけです。
他にもAPIの実装が簡単、というのも大きいメリットです。localForage API Docsを見ると実装方法が記載されていますが、とても見通しのいいコードです。Promiseを利用している、ということもありますがコールバック関数での記述でもそこまで可動性は落ちません（でもPromiseが推奨なのでPromiseで書くのが正解かな）。コードの体裁が整っているのももちろんですが、このページ自体とても可読性が高いので見習いたいものです。
コード では実際に、PhaserへlocalForageを導入してみましょう。ここでは、以前作成したシーンの切り替えでフェードアウト・フェードインするコードを流用しています。
class FirstScene extends Phaser.Scene { constructor() { super(&amp;#39;firstScene&amp;#39;); this.hoge = &amp;#39;hoge&amp;#39;; } create() { // ローカルからデータを取得  localforage.getItem(&amp;#39;hogekey&amp;#39;) .then(value=&amp;gt;{ if (value){ console.log(&amp;#39;get item: &amp;#39; + value); this.hoge = value; this.add.text(width / 2, height / 2 + 100, this.hoge).setOrigin(0.5); localforage.removeItem(&amp;#39;hogekey&amp;#39;); } else { console.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Phaser3でフェードアウトしながらシーンを変える方法</title>
      <link>https://ysko909.github.io/posts/change-scene-with-fade-in-phaser3/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Mar 2021 23:30:13 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ysko909.github.io/posts/change-scene-with-fade-in-phaser3/</guid>
      <description>概要 Phaser3でゲームを作るときに、フェードアウトとフェードインを活用してシーンを変える方法があります。しかも割と簡単。今回はその話です。
Phaser3においてシーン遷移する場合、なんの設定もしないといきなりシーンがバシッと変わってしまって、余韻もへったくれもありません。とはいえ、マスクを使ってシーンを変えるほどでもないしなーそういうのは他でやりたいなー、という場合に便利なのがフェードアウトとフェードインです。じわーっと画面がだんだん消えていって、消えきったなーと思ったら別の画面がじわーと現れる、この一連の動きを実装してみます。具体的には、遷移前のシーンをフェードアウトさせて、遷移後のシーンをフェードインさせるわけですね。
コード 全体像 Phaser3でシーンを遷移させる場合はscene.start(&#39;nextScene&#39;)を使うわけですが、これが実行されるとシーンが遷移します。ということは、これが実行される前にフェードアウトさせて、次のシーン側でフェードインさせるわけです。
今回はFirstSceneからSecondSceneに遷移するケースを考えてみます。
export class FirstScene extends Phaser.Scene { constructor() { super(&amp;#39;firstScene&amp;#39;); } create() { const { width, height } = this.game.canvas; this.add.text(width / 2, height / 2, &amp;#39;First Scene&amp;#39;).setOrigin(0.5); const zone = this.add.zone(width / 2, height / 2, width, height); zone.setInteractive({ useHandCursor: true }); zone.on(&amp;#39;pointerdown&amp;#39;, () =&amp;gt; { zone.removeInteractive(); this.cameras.main.fadeOut(1200, 0, 0, 0); // このシーンが完全にフェードアウトしてから次のシーンをstartする  this.cameras.main.once(Phaser.Cameras.Scene2D.Events.FADE_OUT_COMPLETE, () =&amp;gt; { this.scene.start(&amp;#39;secondScene&amp;#39;); }); }); } } export class SecondScene extends Phaser.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>JavaScriptの即時関数についてメモ</title>
      <link>https://ysko909.github.io/posts/note-for-immediately-invoked-function-expression/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Aug 2020 13:47:08 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ysko909.github.io/posts/note-for-immediately-invoked-function-expression/</guid>
      <description>概要 プログラミング言語における関数は、一度どこかで宣言をしてから別の所でその関数を呼び出すことにより実行できます。ただ、JSに関しては宣言と同時に実行が可能な即時関数という機能があります。
一度しか利用しないような処理を即時関数としてまとめておく、とにかく冒頭で実行させたい処理がある・・・というケースに使うかな。あとは、サンプル的に実行するのでわざわざ呼び出しすら記述したくない、とか。
なお、function()やアロー関数でも両方即時関数として記述できます。
記述方法 記述方法は関数を丸カッコで囲います。この囲い方に特徴があって、「関数を宣言しつつ、実行するようなコード」を記述しています。
((hoge)=&amp;gt;{console.log(hoge)})(&amp;#39;hoge&amp;#39;);  なにやらカッコがいっぱいあってややこしいですが、分解して考えれば問題ありません。
(hoge)=&amp;gt;{console.log(hoge)}  まず、この部分はアロー関数の宣言部分。これは「関数の宣言」部分として解釈できます。名前のない関数、つまり匿名関数を宣言しています。とりあえず、これ以降はこの部分を「F」として表記を簡略化してみましょう。すると残った部分はどうなるか、という話ですが。
(F)(&amp;#39;hoge&amp;#39;);  こうなります。
「F」で置き換えた部分と&#39;hoge&#39;という文字列が、それぞれ丸カッコで囲われています。このうち、&#39;hoge&#39;を囲っている部分は関数に渡す引数を記述しています。関数Fは引数を指定する必要がある関数なのでこのような記述になりますが、引数を必要としない関数に対しても丸カッコは省略できません。
ところで、関数は引数の有無こそあれ、実行のためのトリガーがなにかしら必要になります。宣言と実行を別に記述するような、普段の実装の場合はどう記述しているかを考えてみると、宣言した関数がXXXという名前である場合はXXX()というように記述して実行します。これが引数を必要とする関数である場合は、XXX(foo, bar, baz)というように記述し実行します。つまり、この()の部分が関数の実行の直接のトリガーになる、と考えられるわけです。ということは、このトリガーを匿名関数でも使えばいいわけです。
そんなわけで、さきほど記述した匿名関数のFに対しても同様に記述してみます。
F(&amp;#39;hoge&amp;#39;);  ただし、上記のような書き方では残念ながらエラーになります。これはJSの言語仕様で、冒頭にいきなりfunction()が来る関数や丸カッコの左側になにもないアロー関数、つまり匿名関数をそれ単体では書けないからです。ただ、逆に言えば冒頭に書かなければいいのであって、なにかしらの文字を冒頭に書いてやればいい、ということになります。
+function(){console.log(&amp;#39;test&amp;#39;)}()  というわけで書いたのがこれ。
冒頭に演算子の+を書くという、ある意味非常識極まりない記述方法ですがこれはJSだと実行可能です。これは、-とかでもいいし!でもいいです。ただし、この書き方はアロー関数では使えませんので念のため。ただ、function()の即時関数でも上記のような書き方をすることはほとんどありません。理由は、+のような演算子を記述することがバグの遠因となるかもしれないから。よって、大抵は算術の優先度を決める丸カッコを利用します。
(function(){console.log(&amp;#39;test&amp;#39;)})(); (function(){console.log(&amp;#39;test&amp;#39;)}()); // この書き方でも大丈夫  つまりこうなります。この記述方法を匿名のアロー関数に適用したのが、最初の例です。
まとめ  匿名関数単体では記述できないから冒頭になにかしら書いておきたい。 演算子とかだとなんか怖いから丸カッコで囲うことにしよう。 関数実行の「トリガー」となる丸カッコをつけよう。  これらの結果が即時関数の書き方なわけです。考え方がわかれば、ぱっと見よくわからない文法もなんとか納得できます。
それにしても、JSはホントに複雑怪奇だわ・・・。
参考 IIFE（即時実行関数式）
即時関数の使い方と構造について</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>phina.jsを使ってゲーム用のテンプレートを作る（追記したよ）</title>
      <link>https://ysko909.github.io/posts/install-and-make-some-deliverables-with-phinajs/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Dec 2019 09:15:20 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ysko909.github.io/posts/install-and-make-some-deliverables-with-phinajs/</guid>
      <description>phina.jsとはなんぞや phina.jsとは「ゲームやツールを簡単に作る事ができるJavaScript製のゲームライブラリ」（オフィシャルより）です。詳細はオフィシャルページを見てもらうとわかりやすいと思いますが、JavaScriptでできているため、PCやスマートフォンなどを問わずブラウザ上で実行できる、便利なライブラリです。たとえばこれとかおもしろいですよね。とくに2Dのブラウザ上で動くゲームを作りたいってなったら、結構イケると思います。
ちなみに ゲームライブラリでJavaScriptって言ったらPhaserあたりが有名だと思うのですが、今回は「国産」ってところでphina.jsを贔屓しています。もちろんPhaserもいいライブラリなので、また別の機会に触ってみたいと思います。
何作るのよ いきなり出鼻をくじくようでアレなんですが、今回は触りってことでテンプレートとして使える簡単なデモ用のスクリプトです。クリックでランダムに「何か」が変わるようなもの、っていう簡単なテンプレートです。
（2020年1月追記）ちょっとした落ちものゲームを作ってみました。
完成形 いきなりですが完成形です。
See the Pen phina.js sample by ysko909 (@ysko909) on CodePen. 
画面のテキトーな場所をクリックすると、文字色が変わります。なんかそれっぽいボタンがありますが、画面のどこでも反応するので関係ないです。
ソース // 戦闘画面サンプル  // 画面サイズ const W = 960; const H = 640; // 素材asset const ASSETS = { font: { digiFont: &amp;#34;https://db.onlinewebfonts.com/t/55ea8f43f01d7f6e293a0b84be8861eb.woff2&amp;#34; } }; phina.globalize(); /* * メインシーン */ phina.define(&amp;#34;MainScene&amp;#34;, { // 継承  superClass: &amp;#39;DisplayScene&amp;#39;, // 初期化  init(param) { // 親クラス初期化  this.superInit({ width: W, height: H, }); // 背景色  this.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>