<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Javascript on 頑張らないために頑張る</title>
    <link>https://ysko909.github.io/tags/javascript/</link>
    <description>Recent content in Javascript on 頑張らないために頑張る</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <copyright>© Copyright ysko</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 16 Mar 2021 23:31:22 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://ysko909.github.io/tags/javascript/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Phaser3でlocalForageを導入する</title>
      <link>https://ysko909.github.io/posts/use-localforage-with-phaser/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Mar 2021 23:31:22 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ysko909.github.io/posts/use-localforage-with-phaser/</guid>
      <description>概要 今回はローカルにデータを保存するJSライブラリのlocalForageをPhaserに導入してみよう、というお話です。
ここで保存対象とするデータは、個人情報やカード情報、セッション情報などの重要なデータ以外とします。たとえばユーザーが指定した背景の色のカラーコードや、webアプリケーション側が生成した重要情報を含まないデータなどです。
背景 Phaserに限らず、クライアント側に何かしらのデータを保存しておきたいというニーズはたまにあったりします。サイトの背景色や文字サイズなどの表示設定を個人に合わせるケースや、前サイトでの重要でない行動情報などのデータを保存しておきたいケースなどです。
こういう場合にパッと思いつくのはweb storageを使う方法です。とくに「local storage」は、クッキーと比べてそこそこのサイズのデータを有効期限なしに保存できます。
ただ、代償として非同期処理できないことやセキュリティ的な保護機構は一切存在しないデメリットがあります。つまり、local storageは同期処理であるため、パフォーマンス的にイマイチです。さらに、個人情報やセッション情報などをlocal storageに保存したら、攻撃者から窃取されたい放題になってしまいます。明示的に削除しないかぎり、データが残存し続けるというのも考え物なのですね。さらに、保存できるデータ型はstringのみ、という縛りもあります。
こういうデメリットのせいで、さして重要じゃないデータについてもlocal storageで運用するには二の足を踏む状況なわけです。
じゃあ代替手段はないの？という話ですが、手段は、ありまぁす。たとえばindexedDBなどは、その代表格でしょう。ただ、コイツはその実装方法が若干複雑です。シンプルにちょっとしたデータを格納したいんだよね、という場合には少し重いです。そこでよりフレンドリーに扱えるlocalForageの出番です。
localForageとは localForageは、シンプルにストレージを扱えるJSライブラリです。前述のIndexedDBやWebSQLといった機能を、シンプルな記述で利用できるラッパーのような感じでしょうか。こういう機能だと他にはStore.jsもあります。
コイツの個人的に一番いいところは、メジャーなブラウザでもサポートに差のあるストレージ機能の複数に対応していることです。さらに、ブラウザが対応しているドライバーに勝手に合わせて保存してくれる、という親切機能付き！素晴らしいー。
 IndexedDB WebSQL localStorage  優先度で言えば、上記の順になります。たとえばプログラマーがIndexedDBを使え！と指定していたとしても、ブラウザがIndexedDBを利用できなければ勝手にWebSQLで処理を進めてくれる、というわけです。
他にもAPIの実装が簡単、というのも大きいメリットです。localForage API Docsを見ると実装方法が記載されていますが、とても見通しのいいコードです。Promiseを利用している、ということもありますがコールバック関数での記述でもそこまで可動性は落ちません（でもPromiseが推奨なのでPromiseで書くのが正解かな）。コードの体裁が整っているのももちろんですが、このページ自体とても可読性が高いので見習いたいものです。
コード では実際に、PhaserへlocalForageを導入してみましょう。ここでは、以前作成したシーンの切り替えでフェードアウト・フェードインするコードを流用しています。
class FirstScene extends Phaser.Scene { constructor() { super(&amp;#39;firstScene&amp;#39;); this.hoge = &amp;#39;hoge&amp;#39;; } create() { // ローカルからデータを取得  localforage.getItem(&amp;#39;hogekey&amp;#39;) .then(value=&amp;gt;{ if (value){ console.log(&amp;#39;get item: &amp;#39; + value); this.hoge = value; this.add.text(width / 2, height / 2 + 100, this.hoge).setOrigin(0.5); localforage.removeItem(&amp;#39;hogekey&amp;#39;); } else { console.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Phaser3でフェードアウトしながらシーンを変える方法</title>
      <link>https://ysko909.github.io/posts/change-scene-with-fade-in-phaser3/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Mar 2021 23:30:13 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ysko909.github.io/posts/change-scene-with-fade-in-phaser3/</guid>
      <description>概要 Phaser3でゲームを作るときに、フェードアウトとフェードインを活用してシーンを変える方法があります。しかも割と簡単。今回はその話です。
Phaser3においてシーン遷移する場合、なんの設定もしないといきなりシーンがバシッと変わってしまって、余韻もへったくれもありません。とはいえ、マスクを使ってシーンを変えるほどでもないしなーそういうのは他でやりたいなー、という場合に便利なのがフェードアウトとフェードインです。じわーっと画面がだんだん消えていって、消えきったなーと思ったら別の画面がじわーと現れる、この一連の動きを実装してみます。具体的には、遷移前のシーンをフェードアウトさせて、遷移後のシーンをフェードインさせるわけですね。
コード 全体像 Phaser3でシーンを遷移させる場合はscene.start(&#39;nextScene&#39;)を使うわけですが、これが実行されるとシーンが遷移します。ということは、これが実行される前にフェードアウトさせて、次のシーン側でフェードインさせるわけです。
今回はFirstSceneからSecondSceneに遷移するケースを考えてみます。
export class FirstScene extends Phaser.Scene { constructor() { super(&amp;#39;firstScene&amp;#39;); } create() { const { width, height } = this.game.canvas; this.add.text(width / 2, height / 2, &amp;#39;First Scene&amp;#39;).setOrigin(0.5); const zone = this.add.zone(width / 2, height / 2, width, height); zone.setInteractive({ useHandCursor: true }); zone.on(&amp;#39;pointerdown&amp;#39;, () =&amp;gt; { zone.removeInteractive(); this.cameras.main.fadeOut(1200, 0, 0, 0); // このシーンが完全にフェードアウトしてから次のシーンをstartする  this.cameras.main.once(Phaser.Cameras.Scene2D.Events.FADE_OUT_COMPLETE, () =&amp;gt; { this.scene.start(&amp;#39;secondScene&amp;#39;); }); }); } } export class SecondScene extends Phaser.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>JavaScriptの即時関数についてメモ</title>
      <link>https://ysko909.github.io/posts/note-for-immediately-invoked-function-expression/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Aug 2020 13:47:08 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ysko909.github.io/posts/note-for-immediately-invoked-function-expression/</guid>
      <description>概要 プログラミング言語における関数は、一度どこかで宣言をしてから別の所でその関数を呼び出すことにより実行できます。ただ、JSに関しては宣言と同時に実行が可能な即時関数という機能があります。
一度しか利用しないような処理を即時関数としてまとめておく、とにかく冒頭で実行させたい処理がある・・・というケースに使うかな。あとは、サンプル的に実行するのでわざわざ呼び出しすら記述したくない、とか。
なお、function()やアロー関数でも両方即時関数として記述できます。
記述方法 記述方法は関数を丸カッコで囲います。この囲い方に特徴があって、「関数を宣言しつつ、実行するようなコード」を記述しています。
((hoge)=&amp;gt;{console.log(hoge)})(&amp;#39;hoge&amp;#39;);  なにやらカッコがいっぱいあってややこしいですが、分解して考えれば問題ありません。
(hoge)=&amp;gt;{console.log(hoge)}  まず、この部分はアロー関数の宣言部分。これは「関数の宣言」部分として解釈できます。名前のない関数、つまり匿名関数を宣言しています。とりあえず、これ以降はこの部分を「F」として表記を簡略化してみましょう。すると残った部分はどうなるか、という話ですが。
(F)(&amp;#39;hoge&amp;#39;);  こうなります。
「F」で置き換えた部分と&#39;hoge&#39;という文字列が、それぞれ丸カッコで囲われています。このうち、&#39;hoge&#39;を囲っている部分は関数に渡す引数を記述しています。関数Fは引数を指定する必要がある関数なのでこのような記述になりますが、引数を必要としない関数に対しても丸カッコは省略できません。
ところで、関数は引数の有無こそあれ、実行のためのトリガーがなにかしら必要になります。宣言と実行を別に記述するような、普段の実装の場合はどう記述しているかを考えてみると、宣言した関数がXXXという名前である場合はXXX()というように記述して実行します。これが引数を必要とする関数である場合は、XXX(foo, bar, baz)というように記述し実行します。つまり、この()の部分が関数の実行の直接のトリガーになる、と考えられるわけです。ということは、このトリガーを匿名関数でも使えばいいわけです。
そんなわけで、さきほど記述した匿名関数のFに対しても同様に記述してみます。
F(&amp;#39;hoge&amp;#39;);  ただし、上記のような書き方では残念ながらエラーになります。これはJSの言語仕様で、冒頭にいきなりfunction()が来る関数や丸カッコの左側になにもないアロー関数、つまり匿名関数をそれ単体では書けないからです。ただ、逆に言えば冒頭に書かなければいいのであって、なにかしらの文字を冒頭に書いてやればいい、ということになります。
+function(){console.log(&amp;#39;test&amp;#39;)}()  というわけで書いたのがこれ。
冒頭に演算子の+を書くという、ある意味非常識極まりない記述方法ですがこれはJSだと実行可能です。これは、-とかでもいいし!でもいいです。ただし、この書き方はアロー関数では使えませんので念のため。ただ、function()の即時関数でも上記のような書き方をすることはほとんどありません。理由は、+のような演算子を記述することがバグの遠因となるかもしれないから。よって、大抵は算術の優先度を決める丸カッコを利用します。
(function(){console.log(&amp;#39;test&amp;#39;)})(); (function(){console.log(&amp;#39;test&amp;#39;)}()); // この書き方でも大丈夫  つまりこうなります。この記述方法を匿名のアロー関数に適用したのが、最初の例です。
まとめ  匿名関数単体では記述できないから冒頭になにかしら書いておきたい。 演算子とかだとなんか怖いから丸カッコで囲うことにしよう。 関数実行の「トリガー」となる丸カッコをつけよう。  これらの結果が即時関数の書き方なわけです。考え方がわかれば、ぱっと見よくわからない文法もなんとか納得できます。
それにしても、JSはホントに複雑怪奇だわ・・・。
参考 IIFE（即時実行関数式）
即時関数の使い方と構造について</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>phina.jsを使ってゲーム用のテンプレートを作る（追記したよ）</title>
      <link>https://ysko909.github.io/posts/install-and-make-some-deliverables-with-phinajs/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Dec 2019 09:15:20 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ysko909.github.io/posts/install-and-make-some-deliverables-with-phinajs/</guid>
      <description>phina.jsとはなんぞや phina.jsとは「ゲームやツールを簡単に作る事ができるJavaScript製のゲームライブラリ」（オフィシャルより）です。詳細はオフィシャルページを見てもらうとわかりやすいと思いますが、JavaScriptでできているため、PCやスマートフォンなどを問わずブラウザ上で実行できる、便利なライブラリです。たとえばこれとかおもしろいですよね。とくに2Dのブラウザ上で動くゲームを作りたいってなったら、結構イケると思います。
ちなみに ゲームライブラリでJavaScriptって言ったらPhaserあたりが有名だと思うのですが、今回は「国産」ってところでphina.jsを贔屓しています。もちろんPhaserもいいライブラリなので、また別の機会に触ってみたいと思います。
何作るのよ いきなり出鼻をくじくようでアレなんですが、今回は触りってことでテンプレートとして使える簡単なデモ用のスクリプトです。クリックでランダムに「何か」が変わるようなもの、っていう簡単なテンプレートです。
（2020年1月追記）ちょっとした落ちものゲームを作ってみました。
完成形 いきなりですが完成形です。
See the Pen phina.js sample by ysko909 (@ysko909) on CodePen. 
画面のテキトーな場所をクリックすると、文字色が変わります。なんかそれっぽいボタンがありますが、画面のどこでも反応するので関係ないです。
ソース // 戦闘画面サンプル  // 画面サイズ const W = 960; const H = 640; // 素材asset const ASSETS = { font: { digiFont: &amp;#34;https://db.onlinewebfonts.com/t/55ea8f43f01d7f6e293a0b84be8861eb.woff2&amp;#34; } }; phina.globalize(); /* * メインシーン */ phina.define(&amp;#34;MainScene&amp;#34;, { // 継承  superClass: &amp;#39;DisplayScene&amp;#39;, // 初期化  init(param) { // 親クラス初期化  this.superInit({ width: W, height: H, }); // 背景色  this.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>