<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Korg on 頑張らないために頑張る</title>
    <link>https://ysko909.github.io/tags/korg/</link>
    <description>Recent content in Korg on 頑張らないために頑張る</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <copyright>© Copyright ysko</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 28 Oct 2023 21:36:47 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://ysko909.github.io/tags/korg/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Korg Nu:Tekt NTS-2 Oscilloscope Kit レビュー</title>
      <link>https://ysko909.github.io/posts/korg-nutekt-nts-2-oscilloscope-kit-review/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Oct 2023 21:36:47 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ysko909.github.io/posts/korg-nutekt-nts-2-oscilloscope-kit-review/</guid>
      <description>概要 Nu:Tekt NTS-2 Oscilloscope Kit（以下、NTS-2）は、Korgが開発したDIYキットのオシロスコープです。音楽制作者向けに設計されており、オシロスコープ、FFT/スペクトルアナライザー、波形ジェネレーター、チューナーなど、多機能が搭載されています。
シンセサイザーなどの音楽機器を使用する上で、視覚的に信号を確認できるのは非常に有用です。NTS-2を使用することで、音声信号の動きをリアルタイムに確認しながら、正確な操作ができます。とくにアナログシンセサイザーを扱うとき、音を耳で確認することはもちろん波形をビジュアルで確認できると、理解度がより深まります。組み立ても簡単で、初心者でも扱える設計となっていながら上級者も満足な機能だと思います。
このNTS-2を買ってみたので、ちょっと感想を書いておこうと思います。結論から言ってしまうと、シンセを使って演奏するだけでなく「音作り」までこだわりたい人にとっては、必須って言ってしまってもいいんじゃない？という出来に仕上がっている製品でした。
特徴 4チャンネルオシロスコープの搭載 2つのステレオ入力により、最大4つの音源を同時に表示できます。表示モードは複数用意されており、2.8インチのカラーLCDで鮮明に表示されます。各チャンネルが別の色で表示され、見やすくデザインされています。
オシロスコープとは何か オシロスコープは、電気信号を視覚的に表示するための計測器です。電流や電圧の波形をグラフとして表示できます。これにより、音楽の波形や周波数特性を解析し、詳細な情報を得ることができます。
オシロスコープは、音楽制作の現場で広く利用されています。たとえば、楽器の音色やエフェクトの設定の際に、音声信号の解析などに活用されます。また、音響機器の故障やトラブルの原因を特定するためにも使用されます。
オシロスコープのメリットは、音の波形を直感的に確認できるため、音色やエフェクトの微妙な変化を視覚的に把握することができることです。また、高周波や高速な信号の解析が可能であり、音声信号のクリアさや応答性を向上させることができます。さらに、複数の信号を同時に表示することができるため、楽器の相互作用や音響システムのバランスを調整できます。
FFT/スペクトラムアナライザの搭載 リアルタイムのスペクトル解析ができるので、音の周波数特性をグラフィカルに確認できます。
スペクトラムアナライザって何よ スペクトラムアナライザは、音楽や音響信号の周波数成分を解析し、可視化するための計測器です。音声信号を周波数ごとに分解し、各周波数成分の強さをグラフとして表示します。
スペクトラムアナライザは、音楽制作やライブ演奏の現場で幅広く利用されています。たとえば、音楽のマスタリングやミキシングの際に、各楽器の周波数バランスを調整するために使用されます。また、ライブ会場や劇場などの音響設定でも使用され、音響環境の調整やフィードバックの抑制に役立ちます。
スペクトラムアナライザを使うことで、各楽器や音声の周波数バランスを正確に把握できます。それにより、音楽の明瞭さやパンチのあるサウンドを実現できます。また、フィードバックやノイズの問題を早期に検出できます。異常なピークやエネルギー分布の不均一さを視覚的に確認し、問題を解決する手助けをします。さらに、複数の周波数成分を同時に表示することができるため、音楽全体の周波数特性を把握し、バランスの調整やエフェクトの設定に役立ちます。
波形ジェネレーターの搭載 矩形波、三角波、ノイズなど、さまざまな波形を2チャンネル出力できます。他のシンセに入力して、LFOやエンベロープジェネレータとしても利用可能です。
ジェネレータって何よ ジェネレーターは、音楽的な要素を生成するための機器やソフトウェアです。エンベロープジェネレータをはじめ、さまざまな種類が存在します。
エンベロープジェネレータは、音の始まりや終わり、音量の上下など、音の変化を制御するためなどに使用されます。たとえば、シンセサイザーの音にエンベロープジェネレータを使うことで、VCOで発生させた音に対し音の立ち上がりや減衰を調整し、音に膨らみフェードアウト効果のような表情を加えることができます。
また、ジェネレーターはLFO（Low Frequency Oscillator）としても利用されます。LFOは、低い周波数で振動する信号を生成し、それを他のパラメーターに適用することで、音楽的な効果を生み出します。たとえば、LFOを使って振動するフィルターやパンニング効果を作り出すことができます。
エンベロープジェネレータを使うことで、音の表現力を豊かにできます。音の立ち上がりやフェードイン・フェードアウトなど、細かな音の変化を自由に調整できます。これにより、音楽の表現力やダイナミクスを向上させることができます。
チューナーの搭載 正確なチューニングができるチューナー機能が搭載されています。
NTS-2のチューナーは、利用するシチュエーションから鑑みるとアナログシンセサイザーのチューニングに利用するケースが多いかもしれません。昨今は、アナログシンセサイザーといえども「シンセサイザー自身がオートチューニングできます」みたいな機材もありますが・・・。
DIYする機材 NTS-2は自分自身で組み立てます。とは言え、はんだ付けなどは必要ありません。基本的には、説明書にしたがってビス止めや基盤の接続を行えば完成するはずです。自分は、組み立てにかかった時間はだいたい15分くらいだと思います。
なお、組み立てに極小のビスを扱うので、小さいお子さんがいらっしゃるご家庭では注意してください。
箱の外観は、いつものKORG仕様。統一感があっていいですよね。
横から見ると若干フタが浮いてますが、多分仕様です。仕様だと思いますｗ
開けるとこんな感じ。少し赤いプチプチに入っているのは、NTS-2の基盤です。
基盤は2つはいってますが、大きい方が本体の外側にあたるものです。小さいのは入力端子が配置された、内部に結束するための基盤です。
基盤を取り出したところ。見た目、薄い板にディスプレイなどの部品が載っているような感じです。が、そこまで軟な感じではないので安心。
紙の取り扱い説明書付き。組み立て方の手順が各言語で書いてあります。組み立て方自体はこの説明書に記載されているとおり進めれば、20分程度で終了すると思います。
組み立ててみた感じ。
ディスプレイの保護フィルムを剥がすの、忘れてますね（恥
利用シーン  矩形波や三角波などの基本波形の特性を観察できる フィルターを通したときの波形の変化をリアルタイムに確認できる
 LFOの波形や速度を視覚的に確認しながら、モジュレーションを調整できる エンベロープの動きを目で追えるので、ADSRの設定がしやすい ノイズの時間的な振舞いが分かりやすい  シンセサイザーを使用する際に、音声信号の動きをリアルタイムに確認しながら操作できるので、非常に理解が深まります。とくにセミモジュラーまたはモジュラーシンセを使用する際、各パラメータの変更が即座に視覚的に確認できるのは大変便利です。実際、KORG製品にはminilogueのように、シンセサイザー自体に波形を表示するシンセサイザーが存在します。
しかし、これはこれらの製品が特殊なのであって、たいていのシンセサイザーには波形表示の機能が存在しません。もちろん、楽器なので「耳で音を確認すりゃいいじゃん」はたしかにその通りです。とは言え、耳だけでなく目でも確認できる手段があるのですから、利用しない手はありません。それにVolca Modularのように比較的安価なモジュラーシンセが売られている昨今、モジュラーシンセを買ってはみたけど操作に対して音の変化がいまいち分かりにくい・・・なんて悩みもNTS-2で視覚化することで解決するかもしれません。
総じてユーザーフレンドリーながら良心的な価格で、シンセサイザーを理解する一助になってくれる良い製品だと感じました。
Nu:Tekt NTS-2の気に入った点  オシロスコープ機能の搭載、スペクトラムアナライザ機能の搭載、ジェネレーター機能の搭載が1つの機材で実現 コンパクトなサイズで持ち運びに便利 機能を考えるとかなり良心的な価格  Nu:Tekt NTS-2のイマイチな点  極小ネジが多く、組み立てには注意が必要（とくに小さいお子さんがいるご家庭は気をつけてください） 品薄な傾向（最近は改善された模様） 「ジェネレーター機能を使いつつオシロスコープを見たい」というのはできない  まとめ Nu:Tekt NTS-2は、音楽制作者にとって大変有用なオシロスコープキットです。信号をリアルタイムに確認しながら音声を操作できるので、音声の理解が深まります。シンセサイザーを学習するには最適なツールだと言えます。とくに、モジュラーシンセを使い始めたユーザーにはだいぶ助かるのではないでしょうか。コンパクトサイズで持ち運びもラクラクです。Korgユーザーはもちろん、音楽制作に興味がある方にオススメの一品です。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Korgのvolca modular買ったので軽くレビューしてみる</title>
      <link>https://ysko909.github.io/posts/korg-volca-modular-review/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Jun 2019 00:30:23 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ysko909.github.io/posts/korg-volca-modular-review/</guid>
      <description>買っちゃった volca modular、買っちゃったい。いやっほー_(:3」∠)_
volca modular？ volcaとは、KORGの生み出したシンセサイザーのシリーズでして、個人的にも大好きなシリーズです。コンパクトな筐体にハイエンドモデル顔負けの要素をこれでもかと積み込んで、FM音源を完全再現した上でUIをユーザーフレンドリーにして扱いやすくしたデジタルシンセサイザーだったり、かと思えばキック音に特化しまくった超絶ニッチだけどスゴく使えるキックジェネレーターだったり、王道のポリフォニックなアナログシンセサイザーなどなどを生み出してきたシリーズです。
個人的にも今までにkeys、bass、kick、sampleを購入してきましたが、今回新たにセミモジュラーシンセであるvolca modularを購入しました！
ちなみにvolca drumは 別途購入したリズムマシンであるvolca drumのレビューはこちらです。
モジュラーシンセサイザーって何よ？ モジュラーシンセサイザーはシンセサイザーの各機能をモジュールとして分割して、それぞれをパッチケーブルで接続します。利用するモジュールも接続の順番もその接続先もすべて自分でカスタマイズできる、非常に自由度の高いシンセサイザーの形式です。「ユーロラック規格」という統一規格があって、この規格に沿った設計のモジュールであれば異なるメーカーのモジュール間でもパッチケーブルで接続して使用する事ができます。
逆に言えば自由度が高いゆえに難易度も高く、モジュール1個だけでは何もできず複数のモジュールが必要になりますが、そのモジュール1個あたりでウン万円したりします。また、モジュールが多くなればそれを格納するラックも大型の物が必要になり、異なるサイズのラックを用意しないといけないという難点もあります。ハマったらなかなか抜け出せない沼ですが、とっかかりにくいのでそもそも初心者向けとは言えません。
多分、めちゃくちゃハマったら車1台分とかの金額を投入することになると思います_(:3」∠)_
そんなモジュラーシンセサイザーを、そこそこの自由度を保ちつつ扱いやすくしたのがセミモジュラーシンセサイザーです。モジュラー構造を持ちつつもあらかじめ内部でパッチングされているため、一般的なシンセサイザーのようにも利用できます。もちろん、モジュラーシンセサイザーの醍醐味であるパッチングもできるようジャックがしっかりと用意され、外部でパッチングされると内部のパッチをバイパスするような仕組みになっています。
このvolca modularはセミモジュラーシンセサイザーです。そう、パッチングなしに楽しむこともできますが、パッチングすることでモジュラー然とした見た目とサウンドを得られるのです。しかも、一般的なモジュラーシンセサイザーのモジュール1個分の価格で！ここまでの話で、いかにこのシンセが画期的であるかがおわかりいただけると思います。実際安い（忍殺語
開封の儀 外箱から。volcaに限りませんが、KORGの箱のデザインってイイですよね。
箱を開封するとモジュールのリファレンスがまず目に入ります。多分、触り始めた当初はこれがないとにっちもさっちも行かないのでは・・・モジュラーシンセサイザーの知識がある人だったら問題ないのでしょうが、そういう人ってコレ買わないと思うしなー。
同梱されているのは、前述のリファレンスと取扱説明書などです。あと、ソフトシンセのプロダクトキーが記載された紙もありました・・・けど、使うかなぁこれ_(:3」∠)_
さて、書類などを出すと本体と電池、パッチケーブルなどが見えますね。
本体を取り出したところ。ところどころにある黒い四角い部分は、パッチケーブルを差し込むジャックです。
本体を真上から。白いラインは内部パッチングを表しています。1本もパッチケーブルを利用しない場合は、この白いラインで表された内部パッチングを通過して音が出力されます。
動作の様子など とりあえず、まずはパッチングなしでプレイしてみました。volcaシリーズで培われたシーケンサーは、相変わらず直感的でおもしろいです。
Korgのvolca modular、買ってしまったのですが、パッチなしで既にこの出音でエグい(褒め言葉#volca pic.twitter.com/tkItOYT7Nv
&amp;mdash; ysko (@unknown_strings) 2019年6月6日 
もともとこの手のシンセは、いい意味で結構アバンギャルドな音なんですが、コイツもご多分に漏れずかなりキテます。いわゆるMOOGだったり往年のRolandやYamaha的なシンセサイザーとは異なる音で、好みは少し分かれるかもしれません。
コイツはいわゆる「ウエストコーストスタイル」なモジュラーシンセサイザーに分類されるのですが、前述のMOOGたちなどは「イーストコーストスタイル」なんですね。キーボードでの演奏を前提としているイーストコーストに比べると、ツマミでのパフォーマンスを前提にしているのか、とにかくツマミをグリグリやっているだけで時間が過ぎていきます。それぐらい楽しいです。ビキビキ言ってますぜ。
まとめ 良心的な値段とユーザーフレンドリーなUIに刺激的なサウンドを内包したアツいモジュラーシンセサイザー！です。
モジュラーシンセサイザーって、セミモジュラーシンセを含めてもそこそこの値段するので、2万円前後で買えるというのはもはや規格外と言ってしまっていいでしょう。それでいてモジュラーシンセの醍醐味をしっかり内包していて、サウンドもエキサイティングと、欠点らしい欠点がないです。
さあ、これでモジュラーシンセサイザーにハマって、沼に沈みましょう。沼は楽しいですよ。ほら、レンズ沼とかあるじゃないですか（ぐるぐる目</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SequenzのVolca Rackが来たのでレビューしてみる</title>
      <link>https://ysko909.github.io/posts/sequenz-volca-rack-review/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Jun 2019 21:02:37 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ysko909.github.io/posts/sequenz-volca-rack-review/</guid>
      <description>はじめに （個人的に）待望の、待望のvolca rackが来ました！
volca rack? volcaといえば、KORGの生み出した大ヒット商品でして、個人的にも大好きなシリーズです。コンパクトな筐体にハイエンドモデル顔負けの要素をこれでもかと積み込んで、王道のポリフォニックなアナログシンセサイザーだったり、かと思えばキック音に特化しまくった超絶ニッチだけどスゴく使えるキックジェネレーターだったり、価格とサイズで攻めに攻めたセミモジュラーシンセサイザーなどなどを生み出してきたシリーズです。
そんなvolcaなんですが、どの機種でも筐体のサイズは全部一緒です。なので「ラックに格納したら良さげだよねー」というのがvolcaユーザーの思いでした。実際、DIYでvolca用のラックを作ってしまった人もいるようで、YouTubeなんかを見てるとたまに自作っぽいラックでvolcaをプレイしている動画なんかがあったりします。
そんな、多分誰もが「あったらいいよねー」と思っていたはずのラック。個人的にも結構欲しかったラック。それがこの度とうとうKORGオフィシャルで発売されました！
前置きが長くなりましたが、そのvolca rackを購入しましたのでレビューしてみよう！という記事です。
開封の儀 まずはおなじみな開封風景をどうぞ。
外箱から 「取り扱いはていねいに」がデカデカと印字されておりますな。これに限りませんが、開封時のカッターは、品物本体を傷つけないよう気をつけたいものです。
箱側面には「2x2」と印字されています。そう、合計4つのvolcaを設置できるわけです。
開封 箱を開けた直後。簡単な組み立て説明書があります。
Sequenzの小さいステッカーが同梱されていました。
説明書などを取り出すと各パーツが収納されています。
組み立ては6角レンチを用いてネジで行います。
取説は英語表記ですがなんの問題もありません。というか、これは絵だけでもいいのでは、ってレベルです。簡単です、簡単。
各パーツです。サイドパネルが木製なの、シンセサイザーラック然といった雰囲気でいいですよね。
なお、volcaを収納するメインパネルの内側には、滑り止めのゴムがあります。車のワイパーブレードみたいにはまっています。これのおかげでvolca本体の固定ができるわけですね。
完成 5分くらいで組み立ては完成します。簡単です。
縦に設置するとこんな感じ。場所は取りませんが、この状態で操作するなら目線的には椅子が必須ですね。落ち着いて操作するにはこのポジションがいいかもしれません。
個人的に、インテリアとして置いておくにはこのポジションがベストだと思います。
横に設置するとこんな感じ。立ちながら操作するなら、個人的にはこのポジションがベストです。
なお、ご想像のとおりで、縦置きセッティングのまま横置きへと移行することは、ラックの天地が逆転してしまうためできません。移行するためには、一度volcaをぜんぶ引っこ抜いてセッティングし直す必要があります。まぁ、そこは仕方ないですね。
横から見るとこんな感じ。
Sequenzのロゴが手前側だと、横置きです。
縦置きにするとサイドはこんな感じ。
とりあえず仮セッティング いいですねー！
単純に手持ちのvolcaを並べて見ましたが、それでもこの整然とした「ピッタリ感」はさすがオフィシャルと言えます。volcaをセッティングしたままインテリアとして置いておくとしても、なんの問題もない王道なデザインにグッときます。やっぱりこのサイドパネルが木製なのはいいですね（2回目
volcaは全面からはめ込んでいきます。このとき、はめ込むのにもラックから外すのも滑り止めのゴムが絶妙に支えてくれます。ケーブルを抜くのと一緒にvolcaが引っこ抜ける、なんてことはありませんでした。ただし、MIDIケーブルだけは結構しっかり挿さるので、さすがに本体を固定しないとラックからvolcaが釣れます_(:3」∠)_
自分はたまたまvolcaを4つ以上持っているので、問題ありませんでした。が、3つ以下しかなかったりするとラックに空きスペースができちゃうので、その空きスペースを埋めるためにまたvolcaシリーズを買うことになるでしょう。ええ、きっとそうなります（ぐるぐる目
ちなみに、SQ-1も設置できます。ただし、写真の通り、縦は少し足りません。縦が足りないため、滑り止めのゴムが仕事をしないので、縦置き時には下段に収納しないと、ふとした瞬間に落下しそうでちょっと怖いです。ただ、SQ-1の給電がUSBケーブルで、本体の上側麺にコネクターがあるのを考えると、上に多少スペースが開いてないとUSBケーブルが挿せなくて困るというのもあるのですが・・・。ケーブルをうまく回避しつつ、空きスペースをなにかで埋めればなんとかなりそうな気もします。あるいはもう電池駆動を前提にしちゃうとか。
ちょっと見にくくて申し訳ないですが、SQ-1でvolca modularをCVでコントロールしつつ、kickとsampleでドラムパターンを組めるようなセットアップにしてみました。イイですねー_(:3」∠)_
まとめ volcaを複数台持っているようなvolcaファンには必須です！
手持ちのvolcaを自由にセッティングでき、SQ-1も設置可能。その上インテリアとしてちゃんと成立するデザイン。非常にイイです。
volcaも（2019年6月16日現在で）また新しい機材がリリースされることですし、このラックにセッティングしてプレイしてみるのも一興かなと思います。
ああ、ウチのvolcaは今5台だからあと3台買えばもう1つラックにセッティングできるんだな・・・（ぐるぐる目</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>